I

Prens ile Aglaya Yepançin’in, yeşil kanepe üzerinde görüşmelerinin arasından tam bir hafta geçmişti. Parlak bir sabahtı. Barbara Ardolyonovna Ptitsin, tanıdıklarını ziyarete gitmişti. Saat on buçuğa doğru üzgün bir hâlde evine döndü.

Bazen öyle insanlar vardır ki, en açık özellikleriyle bir bakışta, haklarında fikir yürütmek zordur, bunlara “alelade”, “aracı” insanlar denir. Gerçekte de Rus topluluğunun çoğunluğunu oluştururlar. Edebiyatçılar, romanlarında ve hikâyelerinde, çoğu zaman bu tür tipler seçerler ve onları hayret edilecek derecede güzelleştirmeye çalışırlar. Hayatta bu tiplere istisnadan çok, maksimum derecede rastlanır. Bu hâl de, gerçeğin kendisinden daha gerçek olduğunu açıklamaktan geri kalmaz.

Podkolyosin tip olarak belki biraz fazla büyütülmüştür. Fakat bu uydurulmuş sahne, bir tip değildir. Gogol’un yarattığı Podkolyosin’i tanıdıktan sonra, kim bilir kaç düşünür, derhal kendi dostları arasında, bir elemanın yarısı kadar bu tipe benzeyen şahıslar bulmuştur? Hatta Gogol’den önce, dostlarının Podkolyosin’e benzediklerini biliyorlardı; onlar için bilinmeyen şey, bu tipe verilecek isimdi. Gerçekte, evlenecekleri sırada pencereden kaçan nişanlılar pek azdır. Çünkü bu hareket, başka bir düşünüşle herkesin, huyuna uymaz. Bununla beraber, kafadan sakat olmayan birçok nişanlılar, evlenecekleri sırada Podkolyosin’in duyduğu hissi duyarlar. Kocalar, rastgele, uluorta: “Sen istedin Jori Dandin, diye bağıramazlar. Fakat Tanrım, kaç milyon defa bütün dünyanın kocaları, evlendiklerinin ertesi günü veya balaylarından sonra aynı sedayı bağırmak için kalplerinde tekrar etmişlerdir acaba?

Ne ise, bu meseleyi fazla dağıtmamak için şunu göstermekle yetinelim ki, gerçek hayatta bu şahısların net çizgileri birbirine karışır. Fakat bütün bu Jori Dandin ve Podkolyosinler gerçekte vardır; gözümüzün önünde her gün silik yüzleri ile dolaşırlar. Bu konuya son vermek için şunu ekleyelim ki, Moliere’in yarattığı Jori Dandin tipine hayatta az da olsa pekâlâ rastlanır. Dergilerdeki edebî tamlamalara benzemeye başlayan bu açıklamayı burada bitirelim. Bununla birlikte ortaya bir mesele çıkıyor: Okuyucularına “sıradan” tipler sunan bir romancı, onları oldukça çekici gösterebilmek için ne yapmalıdır? Bu tipleri, hikâyeden atmaya imkân yoktur, çünkü bu sıradan insanların, devamlı bir şekilde hayatın hadiseleri ortasında gerekli yerleri vardır. Onları atarsak, eserin gerçekliğini bozmuş oluruz. Diğer taraftan, romanları, doğal olmayan, bilinmeyen şahıslarla doldurmak, gerçeğin dışına çıkmak, hatta zevksizliğe düşmek olur. Bizce, yazar, en sıradan insanlarda bile enteresan ve telkin verici çizgileri bulmaya çalışmalıdır. Fakat mesela bu insanların en bariz özellikleri adiliklerinde bulunuyorsa, daha doğrusu, her zamanki adi hayattan kurtulmak için harcadıkları zahmetlere rağmen tekrar onun içine düşüyorlarsa, o zaman onlar değer ifade eden bir tip kimliği kazanır. Bu insanlar, bulundukları gibi kalmak istemeyen ve her ne pahasına olursa olsun değişikliğe ve özgürlüğe ulaşmak isteyerek, orta derecenin birer temsilcisi olurlar.

Bu “aracı” yahut “sıradan” insan sınıfına, konumuzun birçok kahramanları da dâhildir -itiraf ediyorum… Okuyucunun bunlara dair pek fazla bilgisi yok. Bunlar Barbara Ardolyonovna, Ptitsin’in, kocası ve Barbara’nın kardeşi Ganya, diğer ismi ile Gabriel Ardolyonoviç’dir.

İnsanın mesela zengin, iyi aileden, gösterişli, oldukça tahsilli olması ve aynı zamanda hiçbir yeteneği, hiçbir şahsî özelliği hatta hiçbir gayesinin bulunmaması kadar can sıkıcı bir şey yoktur. En sonunda “herkes” gibi olmak… Zenginsiniz fakat Roçilt kadar değil; şerefli bir isminiz var, fakat tanınmamış. Güzel bir endamınız var, fakat hiçbir zevk doğurmuyor. Oldukça iyi bir eğitim görüyorsunuz; fakat kendinizi gösteremiyorsunuz. Zekânız var, fakat kendi varlığınızdan bile haberdar değilsiniz. Temiz kalbiniz var, fakat hiçbir erdem ortaya koymuyorsunuz. Bu şekilde, daha birçok özellik vardır.

Yeryüzünde, sanıldığından daha çok bu cins insan vardır. Bunlar, bütün insanlar gibi iki önemli sınıfa ayrılırlar: Biraz dar kafalı olanlar ve “daha zeki” olanlar. Dar kafalılar daha fazla mutludurlar. Dar kafalı olan “sıradan” bir insan, kendisini olağanüstü ve orijinal bir adam sanır, bu fikrini de çok beğenir. Bazı genç kızlarımız saçlarını keserek, mavi gözlükler takarak kendilerini nihilist sanırlar ve bu mavi gözlüklerin, kendilerine şahsî “düşünceler” yüklendiğine inanırlar. Bazı insanlar, kalplerinde, insanlığa karşı en ufak bir duygu bularak, hiç kimsenin onlar kadar bu duyguyu duymadığına ve toplumsal yükselmenin bir öncüsü olduklarına inanırlar. Diğerleri, başı sonu olmayan bir kitaptan okuduğu veya duyduğu bir düşünceyi benimseyerek, kafalarında bir görüş doğduğunu sanırlar. Deyim yerindeyse, bu temizlikler, bir küstahlıktır. Gerçeğe benzememesine rağmen, çok sık rastlanır. Ne kendisinden ne de zekâsından kesinlikle şüphelenmeyen bir ahmağın temiz imanı, Gogol’un yarattığı teğmen Pirogof tipinde canlanmıştır. Pirogof, kendisinin bir dâhi, hatta dâhinin üstünde olduğuna şükrediyor. Bu konu hakkında konuşulamayacağına bile inanıyor; zaten onun gözünde böyle meseleler yoktur. En büyük yazar, okuyucusunun ruhunu doyurmak için, yazısını ona düzelttirmek zorunluluğunu duymuştur. Fakat düzeltmeyi yaptırdıktan sonra, kendisine zor gelebilmiştir. Cesaretini kaybetmiş, okuyucularını yüzüstü bırakmıştır.

Gogol’un, Pirogof tipini bu kadar aşağı rütbeden almasına hep üzüldüm. Çünkü bu şahıs, kendini o kadar beğenmiş bir tiptir ki, sadece bir yüzbaşı rütbesi bile ona yakışamaz. Kendini beğenir demekle ne demek istiyorum? Şunu anlatmak gerekiyor ki, onu bir general yapsalar, yine de yüzbaşı rütbesini tercih edecektir. Buna benzeyen daha nice nice askerler, savaşta korkunç başarısızlıklara uğramadılar mı? Yazarlarımız, bilim adamlarımız, propagandacılarımız arasında Pirogof gibi insanlar yok mu idi? “Ona benzeyenler olmadı mı?” demek istiyorum; fakat şimdi de muhakkak var…

Romanımızın bir kahramanı olan Gabriel Ardolyonoviç İvolgin, ikinci derecede olan aracı, diğerlerinden daha kötü talihlidir. Bu şundan ileri gelir: “Sıradan” fakat zeki olan bir insan, yenilik doğurabilen yetenekte olsa bile, kendi kendini yiyerek, büyük bir ümitsizliğe düşer. Hayattaki konumuna razı olmak isterse, ezilmiş gururunun duyguları ile kendisini zehirler. Bundan başka biz, en yüksek bir sınırı göz önünde tuttuk. Çoğunlukla, zeki olan bu aracı sınıfın, her zaman fazla acı çektiği muhakkak değildir. Daha doğrusu, bunlar yavaş yavaş, yıllar geçtikten sonra acıyı anlarlar. Bu durum felaketlerini hazırlar. Bu insanlar, sessizliğe kavuşmadan önce, uzun müddet gençlikten ihtiyarlık çağlarına kadar geçen süre içinde, bir yenilik göstermiş olmak için, bazen çok saçma hareketler yaparlar. Hatta çok garip durumlara da rastlanır. Gayet iyi insanların, yenilik yapıyorum diye bazen büyük alçaklıklar yaptığı görülür. İşte namuslu ve temiz insan olan bu kara talihlilerinden biri, çalışarak hem ailesini hem de diğer birkaç yabancıyı beslemektedir ama ne oluyor yani? Bütün hayatınca rahat bulamadı! İnsanî görevini yaptığı hâlde, vicdanı onu rahata erdirmiyor; tam tersine şu düşünce ona azap veriyor: “İşte, bu yüzden varlığımı mahvettim. İşte onları beslemek için elim kolum bağlı kaldı. İşte bundan dolayı barutu ben bulamadım! Bu zorunluluklarım olmasaydı, barutu veya Amerika’yı belki de ben bulurdum. Ne olduğunu bilemiyorum ama herhâlde bir şey bulabilirdim!”

Bu insanların en açık özellikleri, hayatları boyunca ne bulmaları gerektiğini hakkı ile bilememeleri ve hep bir şey bulmak üzere bulunmuş olmalıdır. Barutu yahut Amerika’yı? Fakat bu buluşun endişesiyle bekleyiş, Galile’nin veya Cristof Kolomb’un talihine yaradı.

Gabriel Ardolyonoviç hayatın memnun olunmayan bu yolunda yürüyordu. Kendi bulunduğu aracı sınıftan kurtulmak istiyor ve kendisinin büyük bir adam olduğunu anlatabilmek için çırpınıyordu. Daha doğuştan aç gözlüydü. Kendisini göstermek duygusu ona, tehlikelere saldırmak cesaretini veriyordu. Fakat bizim kahraman, tam tehlikeye atılacağı sırada akıllanıyordu. İşte bu, onu çileden çıkarıyordu. Hayallerinin herhangi birini gerçekleştirebilmek için, en büyük alçaklığı yapmak kararını veriyor; fakat bu verdiği kararı uygulayacağı sırada, birden çok namuslu oluyordu. (Bununla beraber ufak bir alçaklık onda büyük bir vicdan azabı doğurmuyordu.) Ailesinin içine düştüğü perişanlık onu utandırıyor ve kızdırıyordu. Annesine karşı bile kötü davranıyordu. Eğer hayatını kazanmak için bir şey ona yardım edebilecekse, o da Nina Aleksandrovna’nın eski şerefli konumu olduğunu, pekâlâ biliyordu. Yepançinlerin hizmetine girdiği zaman: “Mademki alçaklık yapmak gerekiyor, sonuna kadar yapalım, hiç olmazsa bir çıkarımız olsun” diye kendi kendine düşünüyordu ama işi kesinlikle sonuna kadar götüremiyordu. Fakat muhakkak alçaklık yapmak gerektiğini kafasına niçin koymuştu? Aglaya onu reddederek ürkütmüştü. O ise, genç kıza sataşmaya devam ediyor, fakat bu kızın, kendi seviyesine inebileceğine kendisi de inanmıyordu. Sonunda, Nastasya Filippovna ile geçen maceralarından sonra, birden, paranın her şeyi yapabileceğine inandı. Her gün şunu tekrar ediyordu: “Eğer bir alçaklık gerekirse, yapalım…” Bunları söylerken bir çeşit zevk duyuyor ve kendisine cesaret veriyordu: “Böyle bir meselede, ortalıkta hüküm süren âdete göre, tereddüt gereklidir. Fakat biz utangaç değiliz.”

Aglaya ile Nastasya Filippovna’dan yüz bulamayan Gabriel Ardolyonoviç, son derece kırılmış ve okuyucunun da bildiği gibi, deli bir kadının verdiği parayı prense geri vermişti. Bu fedakârlığı yaptıktan sonra genç adam, bu gururdan çok üzüntü duydu, prensin Petersburg’ta kaldığı üç gün içinde kendi kendine ağladı. Fakat prense karşı yine bu üç gün içinde kini alevlendi. Onu kesinlikle bağışlayamıyordu, yüz bin rubleyi geri verdiği zaman -herkesin yapamadığı bir şeyi yapmıştı… Gayet iyi biliyordu ki, bütün kederinin sebebi, gururunun ayaklar altına alınmasıydı. Bu duygu da onu rahatsız ediyordu. Neden sonra, bu kadar suçsuz, bu kadar garip bir yaratık olan Aglaya ile arasındaki ilginin ciddi bir niteliğe büründüğünü anladı. Pişmanlıktan yorgun düşmüş bir hâlde, görevini bıraktı ve derin bir üzüntüye kapıldı.

Artık Gabriel Ardolyonoviç, annesi ve babası ile beraber Ptitsin’in evinde bulunuyordu. Onu evinde alıkoyan Ptitsin’e karşı nefretini gizlemiyordu. Buna rağmen onun öğütlerini dinliyor, karşı tarafın rica etmesine imkân bırakmıyordu. Ganya’yı kızdıran bir şey vardı: Ptitsin bir Roçilt olmayı aklından geçirmiyordu. “Mademki bir tefecisin, sonuna kadar git, boğazlarını sık. İnsanların paralarını çek, kendini bil, Yahudilerin kralı ol!” Ptitsin, bütün bunlara bir gülümsemeyle cevap veriyordu. Yumuşak huylu ve alçakgönüllüydü. Yalnız bir kere Ganya ile tartıştı. Ptitsin karısının kardeşine, kesinlikle namussuzca hareket etmediğini ve onu bir Yahudi gibi saymanın doğru olmadığını kanıtladı. Eğer paranın kıymeti şimdi çoksa, suç onda değildi. Adalete ve şerefe uygun olarak hareket ediyordu. Doğrusunu söylemek gerekirse “bu gibi şeylerde” onun rolü basit bir araç olmaktan başka bir şey değildi. Sonunda, işlerdeki doğruluğu yüzünden, en seçkin meclislerde tanındı. Bu şekilde de işlerinin çerçevesi günden güne genişledi. Gülerek hep şunu düşünürdü:

“Ben bir Roçilt olmayacağım ve zaten olmam için de bir sebep yok, fakat benim Liteanaya’da bir evim olacak, belki de iki tane, bu kadarı da yeterli. Belli olmaz, kim bilir, belki de üç tane olur!” Fakat bu hayali hiç kimseye anlatmazdı. Doğa bu gibi insanları sever ve beğenir; ona üç tane değil, dört tanesini bile verir. Çünkü çocukluğundan beri bir Roçilt olamayacağını anlamıştır. Bununla birlikte talih ona dört evden fazlasını da vermeyecek; bu onun servetinin en son sınırı olacaktı.

Gabriel Ardolyonoviç’in kız kardeşi ise bambaşka bir kişiliğe sahipti. Onun da şiddetle arzu ettiği şeyler vardı ama bu arzular şiddetli olmaktan çok, üstünde inat edilen fikirlerdi.

Daha akla yakın hayaller kuruyordu. Şüphesiz, orijinal olmak isteyen “sıradan” insanlar sınıfına mensuptu. Fakat kendisinde, yaratabilecek en ufak bir yetenek olmadığını anlıyor. Bu hâl de onun canını sıkmıyordu. Kim bilir? Belki de gururunun uğradığı garip bir duyguydu bu. Ptitsin ile evlenerek pratik hayata, büyük kararlar vererek ilk adımlarını atmıştı. Bununla beraber Ptitsin ile evlendiği zaman, kardeşi gibi şu cümleyi düşünmüyordu. “Mademki alçaklık yapmak gerekli, sonuna kadar yapalım ve amaca ulaşalım.”

Gabriel Ardolyonoviç, ağabey olması nedeniyle bu evliliğe izin vermişti. Barbara, gelecekteki kocasını alçakgönüllü, hoşa giden, az çok okumuş bir insan olduğu ve kesinlikle hayatta büyük bir alçaklık yapmayacağına inandığı için onunla evlenmişti. Basit alçaklıklara gelince, bunlar önemsiz şeylerdir. Barbara Ardolyonovna bunlardan endişe etmiyordu. Zaten, kusursuzu aramak çok anlamsız ve boş bir şeydir. Üstelik evlenmekle annesine, babasına, kardeşine bel bağlamıyordu. Kardeşini kara talihli gördüğü için, eski aile kavgalarına rağmen, ona yardım etmek istiyordu. Ptitsin Ganya’ya, şaka tarzında şunları söylüyordu: “Sen generalleri ve generalliği aşağı görüyorsun ama dikkat et, onların da hepsi general olacak. Yaşarsan göreceksin.”

Ganya: “Benim generalleri beğenmediğim nereden anlaşılıyor?” diye düşünüyordu.

Kendisine yardım edebilmek için Barbara Ardolyonovna hareket sahasını genişletmeye karar verdi. Çocukluk hatıralarına dayanarak, Yepançinlere sokuldu.

Ganya ile kendisi, çocukken General Ivan Feodoroviç’in kızlarıyla beraber oynamışlardı. Barbara’nın o zamanlar, şimdiki gibi kuruntuları yoktu. Barbara bu ailenin, özellikle Aglaya’nın hareketlerini inceliyordu. Onun bütün gayretleri, Aglaya ile Ganya’yı birbirlerine yaklaştırabilmekti. Acaba bir sonuç elde edebiliyor muydu? Belki de Ganya’dan, hiçbir zaman beklenilmeyen şeyleri ümit ederek hataya düşüyordu. Ne olursa olsun, Yepançin ailesinin yanında gayet ustaca dolaplar çevirdi. Haftalarca Ganya’nın ismini bile ağzına almadı: Kendisini hep doğrucu ve son derece içten gösteriyordu. Alçakgönüllü, fakat ağırdı. Vicdanının derinliklerinde, kendi kendisine kızmak için hiçbir şey bulamıyordu. Yalnız, bazen kızar gibi oluyor ve şerefinin kırıldığını görüyordu. Bunu da, Yepançin ailesini ziyaret ettikçe anlıyordu.

İşte bu sefer de Yepançinlerden evine döndüğü zaman ümidini yitirmiş bir hâldeydi. Bu kaderin altında, acı bir olay saklı idi. Pavlovsk’ta, Ptitsin’in evi tahta, çirkin, fakat genişti. Tozlu bir sokağın üzerinde idi. Bu bina, yakında kendisinin olacaktı. Daha şimdiden onu satmayı düşünüyordu. Merdivenlerden çıkarken, üst kattan dehşetli gürültüler duydu. Babası ve kardeşi bağırıyordu. Seslerini tanıdı. Odaya girince, Ganya’yı yüzü sapsarı, öfkesinden bir tarafa koşar buldu. Bu durum karşısında, kaşlarını çattı ve şapkasını çıkarmadan, yorgun bir hâlde bir divanın üzerine çöktü. Eğer kardeşinin niçin koşuştuğunu derhal sormaz da susarsa, bu sessizliğinin onları büsbütün kızdıracağını anladı ve derhal söze başladı:

– Her gün aynı dırıltı! Ganya:

– Ne dedin, diye bağırdı. Her günkü gibi mi? Hayır, Tanrı bilir ne oluyor! Her günkü gibi değil! İhtiyar kudurmuş… Annem köpürüyor. Gerçekten Barbara, sen ne desen de, ben onu kapı dışarı atacağım. Yahut… Yahut sizi terk edeceğim!

Bu son cümleyi, birisini dışarı atabilmek için kendi evinde olmak gerektiğini bilerek eklemişti.

Barbara:

– Biraz acıyalım, diye mırıldandı.

Hırsından kıpkırmızı olan Ganya devam etti:

– Niçin acıyalım?.. Kimin için? Bu alçaklıklar için mi? Hayır, sen istediğini söyle, bu böyle gidemez! İmkânsız, imkânsız, imkânsız! Ne ilgisi var? Suç onda, bir de üste çıkmak istiyor: “Ben bu kapıdan içeri girmek istemiyorum, duvarı yık!..” Neyin var?.. Yüzün berbat…

Barbara canı sıkılmış bir tavırla:

– Yüzümün önemi yok, diye cevap verdi. Ganya, ona daha dikkatle bakarak sordu:

– Orada idin, değil mi?

– Evet.

– Dur! Hâlâ bağırıyorlar. Ne utanmazlık! Hem de böyle bir zamanda!..

– Böyle bir zamanda mı? Bu zamanın hiçbir özelliği yok.

Ganya, kız kardeşinin yüzüne daha ciddi bakarak sordu:

– Bir şey öğrendin mi?

– Beklenilmeyen bir şey yok. Bütün tahmin edilenlerin bir gerçek olduğunu öğrendim. Kocam, ikimizden de daha iyi tahmin etmiş; önceden beri söylediği şeyler gerçek oldu. Ptitsin şimdi nerede?

– Dışarı çıktı. Gerçek olan şeyler neymiş?

– Prens, resmen nişanlanmış; bu iş bitti. Ablaları, Aglaya’nın kabul ettiğini bana söyledi. Hatta bütün sırları ortadan kaldırmışlar -şimdiye kadar bunu gizli tutmuşlardı… Ablası Adelaida’nın düğünü ertelenmiş. İki düğünün de aynı günde yapılması kararlaştırılmış. Ne şiir! Gerçek bir şiir! Odalarda boşu boşuna koşacağına, bir düğün kasidesi yazmalısın. Prenses Biyelokonski, bu akşam onlarda olacak. Herhâlde bunun için geliyor; herkes orada olacak. Onu tanıdığı hâlde, prense tanıtacaklar. Sanırım nişan haberini de orada verecekler. Bütün korktukları, misafirlerle dolu salona girdiği zaman eşyalara ayaklarının takılıp, parkenin üzerine yuvarlanması… Böyle şeyler ondan beklenir çünkü.

Ganya büyük bir dikkatle dinledi. Fakat kız kardeşinin derin hayretine rağmen, ümidini mahveden bu haber ona büyük bir heyecan vermedi. Bir an düşündükten sonra:

– Pekâlâ, belliydi bu, dedi.

Kız kardeşinin yüzüne garip bir gülümseme ile bakarak:

– Tabi, her şey bitti, diye ekledi.

Odanın içinde gezinmesine devam ettiği hâlde, deminki kadar heyecanlı değildi.

Barbara Ardolyonovna.

– Haberi sakin karşılaman hayra alamet… gerçekten içim rahat etti, dedi.

– Evet, bundan kurtulduk. Hiç olmazsa sen…

– Sanırım fazla soru sorup tartışma hakkında seni bilgilendirdim. Aglaya ile ne gibi bir mutluluk bulabileceğini sormadım.

– Fakat acaba ben… Aglaya’dan mutluluk mu bekliyordum?

– Hadi, rica ederim, bir filozof tavrı takınma! Herhâlde bu böyle idi. Fakat işimiz bitti. Hava aldık. Sana itiraf edeyim ki, bu evlenmeyi hiçbir zaman ciddiye almadım. Eğer biraz ilgilendin ise, bu tamamen “bir tesadüf” Aglaya’nın garip huyunu inceleyerek sana hoş görünmek istiyordum. Bu hayalin yüzde doksan gerçekleşmeyeceğini biliyordum. Hatta şimdi bile. Bundan ne beklediğini bilmiyorum.

Ganya gülerek:

– Şimdi, kocanla sen, beni bir memuriyete girmek için gayrete getireceksiniz, diye homurdandı. İradenin kuvveti sayesinde ve sebatla her şeyin elde edilebileceğini ve ufak tefek kârları aşağı görmemeyi tekrar edip duracaksınız. Bunu gayet iyi biliyorum.

“Kafasında daha başka fikirler var” diye düşündü Barbara. Ganya sordu:

– Peki, ailesi ne düşünüyor? Memnun mu onlar?

– Sanırım, pek değil. Bunu sen de takdir edebilirsin. Ivan Feodoroviç memnun. Lizaveta Prokofyevna çekiniyor; zaten önceden beri prensi, kızının nişanlısı olarak görmekle endişe duyuyordu; bu herkesçe bilinen bir şey.

– Beni ilgilendiren bu değil. Prens, düşünülemeyecek kadar saçma bir nişanlı! Burası muhakkak ama durumun şimdi ne merkezde olduğunu sormak istiyorum: Aglaya açıkça kabul ettiğini bildirmiş mi?

– Şimdiye kadar “hayır” demedi, işte bu kadar; fakat ondan başka şey beklenmez. Onun ne kadar utangaç olduğunu bilirsin. Çocukluğunda, ailesine misafir geldiği zaman dolabın içine girer, misafir gidinceye kadar da orada iki üç saat kalırdı. Büyüyünce de değişmedi. Ancak, prense karşı ilgisiz kalmaktan çok başka bir duygu beslediğini de pekâlâ bilirsin… Söylendiğine göre, sabahtan akşama kadar onu düşünerek gülüyormuş. Fakat bu bir gösteriş; şüphesiz, gizlice prensin kulağına birkaç kelime fısıldamak fırsatını buluyor. Çünkü çok mutlu, uçuyor âdeta. Cennette gibi uçuyor… Ablaları bunu bana söylediler. Bana öyle geldi ki, benimle açıkça alay ediyorlar.

Ganya’nın yüzü donuklaştı. Belki de Barbara, kardeşinin duygularını anlamak için bu ağzı kullanmıştı. Fakat bu konuşmanın üzerine, yukarıdan yeniden bağrışmalar duyuldu.

Kızmak için bir sebep bulduğundan dolayı memnun görünen Ganya patladı:

– Dışarı atacağım onu!

– Tabii o da, dünkü gibi, aleyhimizde kötü kötü dedikodular yapmaya gidecek.

Genç adam korkarak sordu:

– Dünkü gibi mi? Nasıl? Ne? Dün ne yaptı? Yoksa?.. Barbara cevap verdi:

– Aman Tanrım, bilmiyor musun?

Öfkesinden ve utancından kıpkırmızı olan Ganya bağırdı:

– Nasıl… Demek oraya gittiği doğru? Tanrım, ama sen o evden geliyorsun, bir şeyler öğrenmişsindir? İhtiyar oraya mı gitmiş? Gitmiş mi, gitmemiş mi?

Bunları söyleyerek. Kapıya doğru koştu. Barbara, kardeşinin arkasından yetişerek kollarından yakaladı.

– Ne yapıyorsun? Nereye gidiyorsun? Şimdi onu kapı dışarı edersen, daha kötüsünü yapacak ve hemen oraya gidecek!

– Orada işi neymiş? Ne demiş?

– Bana anlatmadılar. Çünkü anlayamamışlar. Yalnız şunu biliyorum ki, hepsini korkutmuş. Ivan Feodoroviç’i görmek istemiş. O evde olmadığı için Lizaveta Prokofyevna’yı sormuş, önce hizmete alınması, bir iş bulmaları için rica etmiş; sonra hepimizden şikâyete başlamış. Benden, kocamdan ve özellikle senden… Birçok şey yumurtlamış.

Öfkeden titreyen Ganya sordu:

– Ne söylediğini öğrenemedin mi?

– Öğrenmemden ne çıkar? Zaten söylediklerini kendisi de bilmez. Üstelik belki de onlar bana hepsini anlatmak istemediler.

Ganya başını elleri arasına aldı ve pencerelerden birine koştu. Barbara diğer bir pencerenin yanına oturdu:

– Şu garip Aglaya beni yakaladı ve dedi ki: “Anne ve babanıza, saygılarımı bildirin; bugünlerde özellikle babanızı görmek fırsatını bulacağım.” Bunları o kadar ciddi söyledi ki… Gerçekten garip…

– Alay etmiyordu değil mi? Bunun bir şaka olmadığına emin misin?

– Hayır, kesinlikle gülünecek bir hâli yoktu. İşin garip tarafı da bu ya!..

– Bizim ihtiyarın işini Aglaya biliyor mu, ne dersin?

– Bence, onun bilmediği muhakkak. Fakat beni düşündürdün, belki de Aglaya biliyordur… Herhâlde bu işten yalnız onun haberi var. Onun için kız kardeşleri, babama yolladığı saygıları duydukları zaman şaşırdılar. Peki, niçin ona saygılarını yolluyor? Eğer meseleyi biliyorsa, prens anlattı demektir.

– Bunu öğrenmek için fazla zeki olmaya gerek yok!.. Bir hırsız! Bir tek bu eksikti. Ailemizde bir hırsız ve “aile reisi!”

Barbara telaşla bağırdı:

– Bırak canım, çocukça bir şey! Sarhoş hikâyesinden başka bir şey değil! Bunu da kim uydurdu? Lebedev, prens… Onlar çok zeki insanlar, öyle değil mi? Ben bu anlatılan olaya pek fazla önem vermiyorum.

Ganya acı bir edayla haykırdı:

– İhtiyar, sarhoş ve hırsızın biri… Ben bir dilenci… Kardeşimin kocası bir tefeci… Ortaya dökülecek her şeye sahibiz! Doğrusu, güzel bir aileye girecekti!

– Şu kardeşinin kocası, şu tefeci…

– Doyuruyor, değil mi? Rica ederim, sıkılma! Barbara devam etti:

– Niçin kızıyorsun? Hiçbir şey anlamıyorsun. Bir okul öğrencisi gibisin. Bütün bunların, seni Aglaya’nın gözünden düşürdüğünü sanıyorsun değil mi? Sen onun huyunu bilmiyor musun? Aglaya en önemli, en mükemmel partiyi reddederek, bir öğrenci ile kaçıp tavan arasında açlıktan ölmeyi kabul edecek çapta. İşte onun hayali. Eğer kendi durumumuzu şeref ve cesaretle kabul etmesini bilseydin, seni ne derece enteresan bulacağını anlayamazdın. Prens, onu pek fazla üzerine düşmediği ve herkes tarafından budala sayıldığı için Aglaya’nın hoşuna gitti. Bu evlenme, bütün aileyi endişeye düşürüyor. İşte işin güzel tarafı… Eh canım, sen de bir şey anlayamıyorsun ki…

Ganya muammalı bir tavırla mırıldandı:

– Anlayıp anlamadığımı görürüz bakalım. Fakat ihtiyarın meseleyi öğrenmemesini isterdim. Prensin çenesini tutacağını, hatta Lebedev’i de susturacağını düşünüyordum. Fakat bana, sıkıştırdığım zaman bile hepsini anlatmadı. .

– Şu hâlde başka birisi söz etti, çünkü sen de görüyorsun ki, mesele çok yayılmış. Fakat artık ne çıkar? Ne yapmak niyetindesin? Kafanda bir ümit varsa, bu da onların gözünde seni küçük düşürmekten başka bir şeye yaramayacaktır.

– Merak etme, tamamen romantik olmasına rağmen, Aglaya skandaldan korkacaktır. Her şeyin bir sınırı var. Hiç kimse de bunun dışına çıkamaz. Hepiniz aynısınız.

Barbara kardeşine kızgın bir tavırla bakarak:

– Aglaya’yı korkutmak mı, diye bağırdı. Ne alçak bir ruhun var! Topunuz bu durumda on para etmezsiniz. Aglaya belki gülünç, garip olabilir; fakat hepinizden on defa daha soylu bir ruha sahip…

Ganya inandırıcı bir tavırla:

– Hadi, peki! Kızma, dedi. Barbara devam etti:

– Benim çekindiğim, annem… Eğer babamın olayını duyacak olursa, ah! Çok korkuyorum!

– Muhakkak ki, biliyor, diye Ganya cümleyi tamamladı. Barbara derhal yerinden kalktı. Annesi Nina Aleksandrovna’nın odasına çıkmaya hazırlandı. Fakat durdu. Kardeşinin yüzüne bakarak sordu:

– Ona bunu kim söyleyebilir?

– Herhâlde İppolit. Yanımıza yerleşir yerleşmez, anneme bu hikâyeyi anlatmak fırsatını kaçırmadığını sanıyorum.

– Fakat rica ederim söyle, bu meseleyi nereden biliyordu?.. Prens ile Lebedev bundan kimseye söz etmemek hususunda anlaştılar. Kolya bile bilmiyor.

– İppolit mi? Bütün bunu tek başına öğrendi. Bu adamın ne kadar hilekâr ve dedikoducu olduğunu tahmin edemezsin. Bütün çirkin haberleri ve adilikleri etrafa yaymak için çalışır. İşte ister inan, ister inanma, ben eminim ki, Aglaya’ya o dolap kurmuştur. Eğer o değilse muhakkak Rogojin ile bağlantısı vardır. Prens bunun nasıl farkında olamaz? Ne gibi bir gaye ile İppolit bana bu oyunu oynamak istiyor beni kendine bir düşman sayıyor? Çoktan beri onu anladım. Ölüm döşeğinde bir insan, nasıl olur da böyle şeylere burnunu sokar? Ona ne oluyor? İşte bunu anlamıyorum. Fakat bu yaptıklarını onun yanına bırakmayacağım! Göreceksin, ben değil, o altta kalacak.

– Mademki ondan bu kadar nefret ediyorsun, ne diye onu buraya getirdin? Onunla uğraşmaya değer mi?

– Buraya gelmesini bana sen öğütledin.

– Faydalı olacağını düşünmüştüm. Fakat bilmiyor musun ki, o da Aglaya’ya âşık. Mektup bile yazdı? Bu hususta bana soru sordular. Belki de Lizaveta Prokofyevna’ya da yazmıştır.

Ganya, hilekâr bir tavırla güldü:

– O hâlde tehlikeli değil! Zaten başka bir şey olması gerekiyor. Âşık olabilmesi mümkün… Çünkü o bir yumurcaktır! Fakat… Yaşlı kadına imzasız mektuplar yazması kötü. Bu o kadar basit, boş ve gülünç bir hayranlık! Beni o kadına, bir entrikacı diye anlatmışlar. İtiraf ediyorum. Önceleri çok sersemlik ettim. Onunla konuşurken, ağzımdan çok şey kaçırdım. Prensten intikam almak için onun işime yarayacağını düşünüyordum; o kadar kötü bir insan ki! Oh! Şimdi, onun hakkında ne yapacağımı biliyorum. Şu hırsızlık olayına gelince, annesi, Kapitanşa kanalı ile öğrenmiştir. İhtiyar eğer bu hırsızlığa kalkıştıysa, bu kadın içindir. Birden, İppolit bana, “General”in kendi annesine dört yüz ruble vaat ettiğini anlattı. Bunu bana damdan düşer gibi söyledi. Konuşurken hiç çekinmedi; derhal hepsini anladım. Bana bu haberleri verirken de, gözlerimin içine bakıyordu. Memnun bir hâli vardı. Annemin kalbini parçalamak için orada bu hikâyeyi muhakkak anlatmıştır. Niçin bir türlü geberemedi, sonra öksürmüyor. Dün akşam, yirmi dört saattir kan tükürmediğini kendisi söyledi.

– Kapı dışarı at!

Ganya gururla cevap verdi:

– Ona lanet ediyorum, ona kızıyorum. Evet, evet, gerçekten ona lanet ediyorum. Birden kızarak bağırdı. Onun yüzüne karşı, hatta ölüm döşeğinde bunu bağıracağım. Şu itiraflarını bir okuyabilsen… Tanrım ne saçma küstahlık! Tam bir teğmen Pirogof veya acıklı bir Nozdriyof. Onu hayrete düşürmek için ne zevkle pataklamak isterdim. Geçen gün yapmak istediği etki yarıda kaldı. Bunun için herkesten intikam almak istiyor… Fakat bu da nedir? Hâlâ şu gürültü? Ne oluyor? Artık dayanamayacağım. İçeri girmekte olan eniştesine bağırdı. Ptitsin, bu da ne? Bu evde rahat bulamayacağız? Bu… Bu…

Fakat gürültü yavaş yavaş yaklaşıyordu; birden kapı açıldı. İhtiyar İvolgin öfkeyle, kendinden geçmiş bir hâlde, köpürerek içeri girdi. Ptitsin’e doğru saldırdı. İhtiyarın arkasından Nina Aleksandrovna, Kolya, onların arkasından da İppolit içeri girdiler.

İppolit, Ptitsin’in evine taşınalı beş gün oluyordu. Prensin evinden ayrılışı gayet normal, olaysız olmuştu. Hatta görünüşte, dostane bir şekilde denilebilirdi.

İppolit’e karşı, prensin evinde çok kaba davranmış olan Gabriel Ardolyonoviç, ertesi günü kendisini görmeye gelmişti. Şüphesiz, bu girişimi ona anî bir ilham vermişti. Rogojin de hastayı ziyaret etmişti. İlk zamanlar, başka bir yere gittiği takdirde zavallı çocuk için daha iyi olacağına prens de inanmıştı. Fakat İppolit, yerini değiştirdikten sonra “kendisine sığınacak bir yer göstermek kibarlığında bulunan” Ptitsin’in evine yerleşeceğini bildirdi. Ganya onun, kendi evlerine gelmesi için ısrar ettiği hâlde, ondan bir tek kelime bile konuşmadı. Ganya, farkına varmış ve bunu kalbinde saklamıştı. Hastanın, iyileşmeye yüz tuttuğunu kız kardeşine bildirdiği zaman yalan söylememişti. Gerçekten İppolit kendisini biraz daha iyi hissediyor ve bu, bir bakışta fark edilebiliyordu. Diğerlerinin arkasında, dudaklarında alaycı bir gülümsemeyle, hiç acele etmeksizin içeri girdi. Nina Aleksandrovna’nın yüzü yorgundu -bu altı ay zarfında çok değişmiş, zayıflamıştı. Kızını evlendirerek Ptitsinlerin evlerine yerleştikten sonra çocuklarının işine pek karışmıyordu… Kolya endişeli ve şaşkın bir tavır almıştı; ailenin içindeki bu yeni fırtınanın gerçek sebeplerini bilmeksizin, “Generalin çılgınlığı” adını verdikleri şeyden pek fazla bir şey anlayamıyordu. Fakat babasının devamlı geçirdiği şiddetli krizlerden, onda olağandışı bir şeyin meydana geldiğine şüphesi kalmadı. Çocuğa başka bir şey daha endişe veriyordu. Üç gündür ihtiyar adam, içkiyi bütünüyle kesmişti. Bundan başka, Lebedev ve prensle kavga etmişti. Kolya eve gelirken, kendi parası ile satın aldığı ufak bir şişe içkiyi de getirmişti.

Odaya girmeden önce Nina Aleksandrovna’yı inandırmaya çalışıyordu:

– Bana inanın ki, anneciğim, onun içmesi daha hayırlı. Tam üç gündür, ağzına bir yudum bile almadı. Huysuzluğu bundan ileri geliyor. Gerçekten içmesi daha iyi… Borç al, yine içirt. Hapishaneye girdiği zaman bile ona içki götürüyordum…

General oda kapısını ardına kadar açtı ve eşikte durdu. Öfkesinden titreyen bir hâli vardı. Ptitsin’e doğru bağırdı:

– Eğer gerçekten saygıdeğer bir ihtiyarı, babanızı, hiç olmazsa karınızın pederini, çarına hizmet etmiş bir adamı, bir dinsize, bir tecrübesize feda etmek kararını verdinizse, derhal evi terk ederim. Tercih edin! Derhal tercih edin! Ya beni ya da şu… Şu burguyu! Evet, burguyu! Kelimeyi düşünmeden söyledim. Fakat o bir burgudur! Çünkü ruhumu bir burgu gibi deliyor, hem de hiçbir şeyi dinlemeden… Bir burgu gibi! İppolit:

– Tirbuşon daha doğru olmaz mı, diye sordu.

– Hayır, Tirbuşon değil… Çünkü senin karşında ben bir generalim, bir şişe değil. Benim madalyalarım var! Şerefli mevkilerim… Senin ise hiçbir şeyin yok. Ya o, ya ben! Tercih edin ve derhal şu dakikada!..

Yeniden Ptitsin’e kızgın bir tavırla sesleniyordu. Kolya, babasına bir iskemle uzattı. General, yorgunluktan bitkin bir hâlde iskemleye yığıldı.

Ptitsin şaşkın bir hâlde mırıldandı:

– Gerçekten yatsanız… Derhal, iyi ederdiniz. Ganya, kız kardeşine fısıldadı:

– Hâlâ tehditler savuruyor. General, köpürür gibi bağırdı:

– Yatmak mı? Sarhoş değilim ben… Beni aşağılıyorsunuz. Ayağa kalkarak devam etti. Görüyorum ki, burada herkes bana karşı cephe almış. Artık yeter. Gidiyorum… Fakat şunu bilin ki, bilin ki…

Cümlesini bitirmeden, onu tekrar oturttular. Sakinleşmesi için rica ettiler. Ganya, kızgın bir hâlde bir köşeye çekildi. Nina Aleksandrovna, titreyerek hıçkırıyordu.

İppolit gülerek sordu:

– Peki ama ona ne yaptım ben? Neden şikâyet ediyor? Nina Aleksandrovna cevap verdi:

– Bir de soruyorsunuz? Utanmanız gerekiyor… Bir ihtiyara bu şekilde davranmak, çok insafsızlık… Hele sizin durumunuzda!..

– Önce, benim durumumdan söz ederken ne demek istiyorsunuz efendim? Size çok saygım vardır, özellikle şahsî saygım, fakat…

General heyecanla sözünü kesti:

– O bir burgudur! Ruhumu ve kalbimi deliyor! Dinsizliğe inanmamı istiyor! Şunu bil ki kuş beyinli, sen daha doğmadan ben şereflere ermiştim! Sen pis bir solucansın, ikiye bölünmüş, öksüren bir solucan… Aynı zamanda lanetli ve dinsiz imansız ölen bir solucan… Gabriel seni buraya ne diye getirdi? Yabancılardan tutun da, kendi oğluma varıncaya kadar herkes bana karşı cephe alıyor. Ganya bağırdı:

– Oynadığınız trajedi artık yeter; eğer bütün şehre bizi kepaze etmeseydiniz, daha iyi olurdu!..

– Nasıl? Ben mi seni kepaze ediyorum, acemi çaylak! Hâlbuki ben sana şeref veriyorum!

Bu kelimeleri söylerken, general birden ayağa kalktı; onu tutabilmeye imkân yoktu. Fakat Gabriel Ardolyonoviç bile kendinden geçmişti.

Genç adam, acı bir sesle bağırdı:

– Hâlâ şereften söz edebiliyor. General, köpürerek ona doğru bir adım attı:

– Ne dedin?

Ganya devam etti, fakat cümlesini tamamlayamadı:

– Şimdi ağzımı açtıracaksın…

Ayakta, ikisi de karşı karşıya birbirlerine saldıracaklarmış gibi duruyorlardı. Nina Aleksandrovna oğlunu tutmak için üzerine atıldı:

– Ganya, ne yapıyorsun? Barbara nefretle bağırdı:

– Her zamanki gibi saçma! Elini annesinin boynuna dolayarak Haydi anneciğim, sakinleşin, dedi.

Ganya acı bir tavırla:

– Annem için bu işten vazgeçiyorum, dedi. General, kendinden geçerek köpürdü:

– Söyle! Babanın kırılmasından korkmadan, söyle!

– Kırılmasından çok korkarım! Sekiz gündür bir deliye döndünüzse, suç kimde? Sekiz gündür; görüyorsunuz ya, bunun hangi tarihte başladığını bile biliyorum… Dikkat edin, beni ileriye götürmeyin. Yoksa sonuna kadar söylerim… Dün Yepançinlere gidip ne yaptınız? Bir ihtiyar, ak saçlı bir adam, bir aile babası, size yakışır mı hiç?

Kolya bağırmaya başladı:

– Sus, Ganya! Sus! Sersem!

İppolit, hâlâ küstah bir tavırla ısrar ediyordu:

– Canınızı niçin sıkmışım? Burgu diyerek niçin beni aşağılıyor? Duydunuz? Bana kendi sataşıyor; demin bana geldi ve bilmem hangi Yüzbaşı Yeropiyegof’tan söz etti. Ben sizle bulaşmak istemiyorum general; gayet iyi bilirsiniz ki, şimdiye kadar bundan çekindim. İtiraf edin… Buraya Yüzbaşı Yeropiyegof’u dinlemek için taşınmadım. Kendisine, belki de Yüzbaşı Yeropiyegof’un dünyada olmadığını söyledim. Bunun üzerine kızdı, köpürdü.

Ganya bağırdı:

– Dünyada böyle bir adamın yaşamadığı muhakkak…

Bu sırada general, şaşkın bir hâlde, etrafındakileri süzdü. Oğlu tarafından, bu kadar açık bir şekilde yalanının ortaya konması karşısında hayretinden verecek bir cevap bulamadı.

İppolit neşe dolu bir kahkaha savurdu:

– İşte duydunuz! Kendi oğlunuz bile, böyle bir Yüzbaşı Yeropiyegof’un dünyada olmadığını söyledi.

İhtiyar general:

– Ben, Kapiton Yeropiyegof’tan söz ettim. Yoksa bir yüzbaşıdan değil… Kapiton söz konusuydu… İstifa etmiş bir teğmen; Yeropiyagof… Kapiton.

Ganya, kendinden geçerek tekrar söylendi:

– Fakat yeryüzünde, Kapiton adında da bir kimse yaşamadı.

General, yüzü kıpkırmızı bir hâlde homurdandı:

– Neye… Neye yaşamasın? Ptitsin ile Barbara olaya el attılar:

– Sus, Ganya!

Fakat bu durum generale bir güven verdi ve Ganya’ya, tehdit eder gibi seslendi:

– Neden olmasın? Niçin yaşamasın?

– Çünkü yok. İşte bu kadar… Kapayınız bu konuyu diyorum size.

– Benim oğlum… Benim öz oğlum… Bana… Oh! Tanrım, Teğmen Peropiyegof, Perepiyegof Yeroşka dünyada yaşamadı, ha?

İppolit gülerek alay etti.

– Hadi bakalım, şimdi de Yeroşka oldu. Demin Kapitoşka idi!

– Bu Kapitoşka’dır! Yeroşka değil. Kapitoşka! Kapiton, Kapiton… Kapiton Aleksiyeviç… İstifa etmiş… Bir teğmen… Marya ile evli idi. Marya Petrovna! Şu… Şu… Benim arkadaşım ve dostum… Marya Petrovna Sutugof… Askerliğe beraber girmiştik. Ben onun için neler harcadım… Onu vücudumla korudum… Fakat öldü. Hâlâ, Kapitoşka Yeropiyegof’un olmadığını iddia etmek cesaretini gösteriyorlar! O yaşamadı, ha!

General, öfkeden köpürüyordu ama aslında, heyecanının, konuşulan konudan başka bir şeyden ileri geldiği hissediliyordu. Çünkü şu zamandan başka bir anda Kapiton Yeropiyegof’un var olup olmadığını tartışması onda bu derece bir kızgınlık doğuramazdı. Gürültü patırtı eder, bağırır çağırır, sonunda da gider yatardı. Fakat şimdi kalbinin garip bir hissi ile Yeropiyegof’un varlığı hakkındaki en ufak bir şüphe, bardağı taşırmaya yetti.

İhtiyar, yüzü kıpkırmızı bir hâlde kollarını havaya kaldırarak bağırdı:

– Yeter! Lanet olsun size… Nikola, benim çantamı hazırla gidiyorum…

Odadan, deli gibi fırladı. Nina Aleksandrovna, Kolya ve Ptitsin arkasından koştular. Barbara, kardeşine:

– İşte iyi yaptın sanki, dedi. Şüphesiz, yine oraya gidecek ve bizi kepaze edecek!

Genç adam, öfkesinden boğulur gibi cevap verdi:

– Hırsızlık etmesin!

Birden gözleri İppolit’in üzerine çevrildi. Titremeye başladı. Ona doğru bağırdı:

– Size gelince, şunu hatırlatmak isterim ki, her şeye rağmen, başkasının çatısı altında bulunuyorsunuz ve… Burada misafirperverlik gördünüz. Çılgın bir ihtiyarı kızdırmanız doğru değil…

İppolit’in yüzü kasları gerildi. Fakat heyecanına hâkim oldu ve sakinlikle cevap verdi:

– Babanızın çıldırdığına dair iddianıza katılmıyorum. Bana öyle geliyor ki, son günlerde zekâsı, azalacağı yerde fazlalaştı. İnanmıyor musunuz? O kadar temkinli, ihtiyatlı oldu ki, her şeyden şüphe ediyor. Her kelimeyi tartarak söylüyor. Bana, şu Kapitoşka’dan söz ederken bir gayesi vardı. Şunu bilin ki, beni bu tarafa sürüklemek istiyordu. Ganya, öfkeyle onun sözünü kesti:

– Sizi neye sürüklemek istediğini öğrenmek istemiyorum! Rica ederim, dolambaçlı yollardan hilekârlık etmeyin! Eğer ihtiyarın, bu hâlde bulunmasının gerçek sebebinin ne olduğunu biliyorsanız (beş gündür burada casusluk ediyorsunuz, pekâlâ biliyorsunuzdur) onu kızdırmamanız gerekirdi… Bir kötü talihliyi ve olayı büyüterek annemi perişan etmezdiniz. Çünkü bütün bu mesele, hiçbir şey ifade etmez. Bu bir sarhoşluk meselesi, işte o kadar. Sonra bu, kesinlikle kanıtlanmadı… Üstünde ısrar dahi etmiyorum… Fakat siz, siz onu deşiyorsunuz, çünkü siz… Siz bir…

– Bir burgusunuz, diye alay etti İppolit.

– Çünkü siz kötü bir yaratıksınız. İçi dolmamış bir tabanca ile kendinizi öldürmek ister gibi yapıp etrafınızdakileri tam yarım saat şaşkına döndürdünüz, onlara işkence ettiniz. Utanılacak bir komedi oynadınız. Siz, yalandan intihar etmek istiysen bir insansınız… Yalancı bir kuklasınız? Size, ben misafirperverlik gösterdim… Burada semirdiniz; artık öksürmüyorsunuz ve işte teşekkürünüz…

– Rica ederim, iki kelime söylememe izin verin… Ben Barbara Ardolyonovna’nın yanında oturuyorum, sizin değil. Bana misafirperverlik göstermediniz ve eğer yanılmıyorsam, siz de Ptitsin’in bir misafirisiniz. Dört gün önce anneme, Pavlovsk’ta bir yer araması için rica ettim. Çünkü yağlanmadığım ve hâlâ öksürdüğüm hâlde, kendimi burada iyi hissediyorum. Dün akşam, evin hazır olduğunu annem bildirdi. Ben de bugün, annenizle kardeşinize teşekkür ettikten sonra kendi evime yerleşmeyi düşünüyordum. Bağışlayınız, sözünüzü kestim; sanırım daha söyleyecek birçok şeyiniz vardı.

Ganya, heyecanla söylendi:

– Oh! Eğer durum böyle ise… İppolit ekledi:

– İşte, durum böyle ise, şuraya oturmama izin verin. Hastayım zaten…

Generalin boş bıraktığı iskemleye, gayet sakince oturdu ve devam etti:

– Hadi, şimdi sizi dinlemeye hazırım… Belki de bu, son görüşmemiz olacak.

Ganya zor bir durumda:

– Sanmayın ki, sizden af dileyeceğim, dedi. Eğer siz… İppolit, sözünü kesti:

– Bu kadar yukarıdan aldığınıza iyi etmiyorsunuz. Ben daha geldiğim gün, ahlakınızı bütün çıplaklığı ile ortaya koymadan gitmemeye yemin etmiştim. Bu zevki, şu dakika tatmak istiyorum. Tabii siz konuştuktan sonra…

– Ben de, şu odayı terk etmenizi rica ediyorum.

– Konuşsanız daha iyi ederdiniz. Yoksa kalbinizdeki bütün şeyleri söylemediğiniz için pişman olursunuz sonra…

Barbara lafa karıştı:

– Yeter! İppolit bütün bunlar, çok ayıp; rica ederim kesin! Hasta, ayağa kalktı ve gülerek:

– Eğer susuyorsam, bir kadına saygı duyduğum içindir, dedi. İstediğiniz gibi olsun, Barbara Ardolyonovna. Hatırınız için kısa keseceğim. Fakat yalnız birkaç kelime söylemeliyim. Çünkü kardeşinizle benim aramda çok önemli bir meselenin aydınlanması gerekiyor. Bunu, gerçek yüzü ile ortaya koymadan da bu dünyadan gidemem.

Ganya:

– Yani, siz düpedüz bir dedikoducusunuz, diye bağırdı. İşte bunun için, gitmeden önce mutlaka dedikodu yapmanız gerekiyor.

İppolit soğuk bir tavırla:

– Görüyorsunuz ya, kendinizi tutamıyorsunuz, dedi. İçinde olanları söylemezseniz, sustuğunuzdan dolayı pişman olacağınız muhakkak. Bir defa daha sözü size bırakıyorum. Bekliyorum.

Gabriel Ardolyonoviç sustu. Çehresi endişeli bir ifade aldı:

– Söylemek istemiyorsunuz. Demek sonuna kadar bu rolü oynamak istiyorsunuz. İstediğiniz gibi olsun. Bana gelince, mümkün olduğu kadar kısa keseceğim. Bugün iki- üç defa yüzüme karşı misafirperverliğinizden söz ettiniz. Doğru değil bu! Evinize çağırarak, beni avucunuzun içinde tutmak istiyordunuz; prensten intikam alacağımı düşünüyordunuz. Bundan başka, Aglaya Ivanovna’nın bana karşı bir sempati beslediğini ve itiraflarımı okuduğunu duydunuz. Kendi çıkarlarınızı tamamen benimle birleştirerek, bana dayanacağınızı sandınız. Daha fazla ayrıntıya girmeyeceğim. Diğer taraftan, sizden ne bir itiraf ne de sözlerimin doğrulanmasını istiyorum. Sizi vicdanınızla baş başa bırakmak ve şimdi birbirimizi daha iyi anladığımızı görmek bana yeter.

Barbara bağırdı:

– En basit bir olayı ne hale soktunuz!

Ganya:

– Sana söylemedim mi, “dedikoducu yumurcaktır” diye, kardeşine açıklama yaptı.

İppolit, Barbara’ya dönerek devam etti:

– İzin verirseniz Barbara Ardolyonovna, devam ediyorum. Şüphesiz ben prensi, ne sevebilirim ne de ona saygı duyabilirim; fakat o gerçekten temiz bir adam. Bazen gülünç olduğu hâlde… Her ne ise! Ona lanet etmek için hiçbir sebep yok. Kardeşiniz beni onun üzerine saldırtırken, ben hiçbir şey yapmıyordum. Sonunu bekleyerek gülüyordum. Gabriel Ardolyonoviç’in benimle konuşurken dilini tutamayarak, bana en gereksiz itiraflarda bulunacağından şüphe ediyordum, işte bu oldu… Bunu bir tarafa bırakmaya şimdi hazırım. Fakat Barbara Ardolyonovna, sadece sizin için yapıyorum bunu. Beni tuzağa düşürmenin kolay olmadığını size anlattıktan sonra, kardeşinizi karşımda niçin bu kadar gülünç bir duruma sokmak istediğimi de açıklamak isterim. Şunu bilin ki, bu işi bir kin yüzünden yapıyorum. Bunu da itiraf etmekte tereddüt etmiyorum. Ölürken -oysa iyileştiğimi sandığınız hâlde öleceğim- öyle hissediyorum ki, bütün hayatımca beni rahatsız edene lanet ettiğim, sayılamayacak kadar çok insanlar sınıfının bir temsilcisini gülünç bir duruma sokabilirsem, cennete daha rahat bir şekilde gideceğim. Saygıdeğer kardeşiniz, bu insanlar sınıfının bir yüzünü canlandırıyor. Size lanet ediyorum, Gabriel Ardolyonoviç. Belki de sizi şaşırtacak ama size lanet etmemin tek sebebi, sizin bu tipi, bu kişiliği, adiliğin en ileri götürülmüş ve en bayağı şeklini temsil ettiğiniz içindir. Siz son derece aşağılıksınız. Azametli bir sessizliğin arkasında gizli ve hiçbir şeyden şüphelenmeyen bir bayağılığı canlandırıyorsunuz. Siz hilekârların hilekârısınız, kafanızda ve de kalbinizde hiçbir şahsî fikir asla doğamaz. Fakat arzularınız sonsuzdur. Büyük bir dâhi olduğunuza kesinlikle eminsiniz. Fakat kederli hayatınızda, tereddüt sizi yalnız bırakmaz. O zaman, büyük öfke ve arzularınız canlanır, oh! Sizin için ufukta hâlâ da siyah noktalar var. Tamamen hayvanlaştığınız zaman onlar kaybolacaklar. Bu uzun sürmeyecek. Herhâlde önünüzde uzun ve çetin bir yol var; neşeli demiyorum, çekiniyorum. Önce şunu size haber vereyim ki, o insanla evlenemeyeceksiniz.

Barbara bağırdı:

– Katlanılamaz buna artık! Bitirmeyecek misin? Yılandilli yaratık!

Ganya sapsarı olmuştu, titriyordu; fakat tek kelime bile söylemedi. İppolit sustu. Bu şaşkınlıktan memnun olarak, Barbara’nın yüzüne baktı, sırıttı. Sonra selamladı ve bir kelime eklemeden dışarı çıktı.

Gabriel Ardolyonoviç, haklı olarak talihinden şikâyet edebilirdi. Uzun süre odada dolaştı; Barbara ne onunla konuşmaya, ne de onun yüzüne bakmaya cesaret edebiliyordu. Sonunda genç adam bir pencerenin yanına gitti ve kardeşine sırtını döndü. Yukarıdan, tekrar gürültüler gelmeye başlamıştı.

Barbara Ardolyonovna: “Bir değneğin hep iki ucu vardır.” diyen Rus atasözünü düşündü ve ayağa kalktı.

Ganya, kardeşinin ayağa kalktığını görerek ona:

– Gidiyor musun, dedi. Bekle, şuna bak.

Ganya ilerledi ve küçük bir mektup şeklindeki kâğıdı ona doğru attı.

Barbara ellerini ovuşturarak bağırdı:

– Tanrım! Pusulada altı satır vardı:

“Gabriel Ardolyonoviç gösterdiğiniz iyi niyete güvenerek, benim için çok önemli bir mesele üzerinde görüşünüzü almaya karar verdim. Yeşil kanepenin üzerinde, yarın sabah saat tam yedide sizinle görüşmek istiyorum. Bu yer villamızdan pek uzak değildir. Mutlaka size eşlik etmesi gereken Barbara Ardolyonovna bu yeri gayet iyi bilir. A.E.”

Barbara Ardolyonovna kollarını açarak:

– Gel de şimdi bunu hallet, dedi.

Ganya’nın, o sırada bir şey söyleyecek hâli yoktu. İppolit’in demin söylediği sözlerin aksini ispat eden bu zaferinden dolayı memnuniyetini gizleyemedi. Yüzünde, bir gülümseme belirdi.

Barbara neşeli görünüyordu:

– Tam da nişanlanacakları gün… Şimdi gel de ne istediğini anla.

Ganya sordu:

– Acaba yarın bana neden söz edecek?

– Bunu bilmenin önemi yok. Önemli olan nokta, altı aydır ilk defa seni görmek arzusunu duymasıdır. Dinle beni, Ganya… Ne olursa olsun ve konuşma ne gibi bir sonuç verirse versin, şunu bil ki, bu önemlidir, hem de çok önemli! Bari bu sefer şaşkınlık yapma; pot kırma, utangaç da davranma! Gözünü aç! Bu altı ay içinde, onlara gidip gelerek ne gibi bir gaye güttüğümü anlamamazlık edebilir miydi? Şunu da bil ki, bana bir kelime bile söylemedi; hiçbir şey yokmuş gibi yaptı. Oraya gizlice girdim. Generalin karısı bile bilmiyordu; yoksa çoktan beni kapı dışarı ederdi. Senin için tehlikeye atıldım; ne olursa olsun öğrenmek istiyordum…

Yukarıdan sesler ve gürültüler gelmeye başladı. Birçok kimse merdivenden iniyordu.

Barbara, heyecanını tutamayarak bağırdı:

– Şimdi onu kesinlikle dışarı çıkartmamalı! Hatta en ufak bir kepazeliğin gölgesi bile olmamalı! Git de ondan af dile!

Fakat aile babası, çoktan yola koyulmuştu. Arkasında Kolya, bavulunu sürüklüyordu. Nina Aleksandrovna, kapıda hıçkırıyordu; kocasının arkasından koşmak istemişti. Fakat Ptitsin onu alıkoymuştu. Ptitsin, Nina Aleksandrovna’ya:

– Onu daha fazla kudurtmaktan başka bir şeye yaramayacak bu, dedi. Gidecek hiçbir yeri yok; yarım saate kalmaz, tekrar getirecekler. Bu hususta Kolya ile görüştüm; bırakın da aklına eseni yapsın.

Gabriel Ardolyonoviç pencereden bağırmaya başladı:

– Niçin böyle dik kafalılık ediyorsunuz? Nereye gidiyorsunuz, nereye gideceğinizi bile bilmiyorsunuz.

Barbara yakardı:

– Dönün, baba! Komşular duyuyor…

General durdu, geri döndü ve kolunu kaldırarak bağırdı:

– Bu eve lanet ediyorum. Ganya pencereden:

– Bu kabadayılıklar neye, diye seslendi. Nereye gideceksiniz böyle? Nereye gidebileceğinizi bile bilmiyorsunuz.

Barbara da:

– Baba, gelin Tanrı aşkına! Komşular duyuyor, diye haykırdı.

General, birden durdu. Döndü, elini uzattı ve bir tarzda:

– Bu eve lanet olsun, dedi. Ganya, pencereyi hızla kapayarak:

– Mübarek, bir de bunu sahne artisti gibi söylüyor, diye homurdandı.

Gerçekten, bütün komşuların kulağı kirişte idi. Barbara hızla odadan çıktı.

O gidince Ganya, masanın üstünde duran pusulayı aldı, dudaklarına götürdü, dilini şaklattı ve ayaklarını birbirine vurdu.

II

Generalin sebep olduğu skandal, başka bir zamanda olmuş olsaydı, suya sabuna dokunmadan geçerdi ama birçok garip hikâyenin kahramanı idi. Aslında, oldukça alçakgönüllü ve iyilik taraftarı bir adamdı. Bu son seneler süresince belki yüz defadır bu taşkın alışkanlıkları ile mücadeleye girişti. Birden “aile reisi” olduğunu hatırlıyor, karısıyla barışıyor ve içten gözyaşları döküyordu. Karısı Nina Aleksandrovna’ya, taparcasına bir saygı besliyordu. Çünkü karısı, ağzını bile açmadan, onun içinde yuvarlandığı gülünç ve dejenere hayatına rağmen her şeyini bağışlıyordu. Fakat onun hayatının kargaşasına karşı açtığı bu mücadele, pek uzun sürmezdi. Çünkü general de gerektiğinde ailesi arasında yoksulluktan doğan bir hayat sürmesinden dolayı acı duyacak ve isyan edecek “taşkın” karakterli bir adamdı. O anlarda küplere binerdi; fakat bir saniye sonra da bu hâline kendisi de kızardı. Böyle olduğu hâlde, isyanına hâkim olamıyordu. Aile fertleri ile kavga eder, onlara çatar, büyük bir ustalıkla konuşur, konuşurken saygı ile dinlenmesini ister, sonra da kalkıp gider ve evine bir hayli zaman uğramazdı. İki yıldan beri ailesinde yaşanan olaylardan, ya tam net olmayan bir bilgisi vardı ya da bunları ağızdan ağza dolaşırken işitmişti.

Fakat bu defa, skandal bambaşka bir özelliğe bürünmüştü. Bu öyle bir skandaldı ki, sanki bunu herkes biliyor fakat konuşmaya kimse cesaret edemiyordu. General, aile ocağına, yani karısı Nina Aleksandrovna’nın yanına döneli henüz üç gün ancak olmuştu. Fakat çoğu kez yaptığı gibi, alçalma ve pişmanlık duyguları göstereceği yerde, son derece hırçın bir mizaç ortaya atıyordu. Öfkeli ve geveze idi; fakat öyle beklenmedik meselelerden söz ediyordu ki, gerçek endişesinin sebebini anlamaya imkân ve ihtimal yoktu. Neşeli birkaç anı sayılmayacak olursa, kafasın oyalayan şeyin ne olduğunu kendisi de bilmiyordu. Yepançinlere, prense, Lebedev’e ait bir hikâyeye başlar, ani olarak durur ve hikâyesinin sonu hakkında bilgi isteyenlere bir gülümsemeyle cevap verirdi. Soru sorulduğunun farkında bile değildi. Son gece durmadan içki içti ve dinledi. Onun bu hâli karısını endişeye düşürdü, zavallı kadın sabaha kadar uyumadı ve kocasını rahatsız sanarak ona lapa yaptı. Sabaha doğru general, sızdı; fakat dört saat sonra bir nevi ipokondriye varan ve sonu İppolit ile kavga ve evin “lanetiyle” biten şiddetli bir sinir krizi içinde uyandı.

Bu son günler içinde, anormal bir hassasiyet hâline gelen ve zarara varan sürekli bir intihar duygusu içindeydi. Kolya bu hain içkisizlikten, belki de babasının Lebedev ile olan sıkı fıkı dostluğunun onun yokluğuyla sona ermesinden meydana geldiğini annesine ısrarla söylüyordu Üç gün önce onların arasında umulmadık bir kavga olmuştu ki, bu da generali son derece harap etmişti. Hatta prens ile de bir sahne yapmıştı. Kolya, prensten bu konuda açıklama istemiş, fakat onun da bazı şeyler gizlediğini fark etmişti. Ganya’nın kuvvetle tahmin ettiği gibi, belki de İppolit ile Nina Aleksandrovna arasında özel bir görüşme olmuştu; fakat Ganya’nın, dedikoducu diye anlattığı bu kötü adamın, bu konuda Kolya’ya da bilgi vermemesi gayet doğaldı. Kim bilir, belki de İppolit, Ganya’nın kız kardeşine söz ettiği kadar “kötü bir yumurcak” değildi; belki de kötülüğü bambaşka bir sahaya etki ediyordu. Eğer Nina Aleksandrovna’ya açıklamak istediği bir şey varsa, belki de bunu sadece onun “kalbini parçalamak” için söylemişti. Unutmayalım ki, insanın yaptığı iş ve hareketlerinin sebepleri çoğunlukla, sonraları düşünüldüğünden çok daha çapraşık ve çeşitlidir. Onların belli bir şekilde açıklanmasına imkân ve ihtimal yoktur. Bu gibi hâllerde hikâyeciye düşen en iyi görev, sadece olaylarla yetinmektir. Biz de generalin hayatını yıkan bu olay hakkında gereken bilgileri verirken, bu şekilde hareket edeceğiz. Hikâyemizin ikinci planında yer verdiğimiz ve şimdiye kadar çerçevesinden dışarıya çıkarmadığımız bu şahsa, daha fazla önem vermek gerekecek.

Olaylar şu şekilde olmuştu:

Ferdişçenko’yu bulmak niyetiyle Petersburg’a gitmiş olan Lebedev, aynı gün Pavlovsk’a general ile beraber döndü ve prense özel olarak hiçbir şey söylemedi. Eğer prensin o zaman üzerinde dalgınlığı olmasaydı ve zihnini daha önemli meseleler meşgul etmemiş olsaydı, Lebedev’in kendisine değil öteberi söylemesini, hatta kendisinden kaçtığını bile fark ederdi. Bu nokta prensin dikkatini çekince, iki günden beri Lebedev’in neşe ile dolaştığını ve generalin yanından hiç ayrılmadığını büyük bir şaşkınlıkla hatırladı. İki dost da birbirinden hiç ayrılmıyorlardı. Bazen prens, üstündeki odada, onların sıcak sohbetlerini, kahkahalar içinde geçen neşeli tartışmalarını duyuyordu. Hatta bir defasında, gecenin bir hayli ilerlemiş saatlerinde bir askerî şarkının nakaratı kulaklarına çalındı. Prens, generalin paslı kalın sesini tanıdı. Fakat şarkı birden durdu ve etrafa derin bir sessizlik çöktü. Tartışma, öncekinden daha canlı ve heyecanlı olarak tekrar başladı ve bir saat kadar sürdü. İki arkadaştan birinin zilzurna sarhoş olduğu anlaşılıyordu. Çünkü arkadaşını öpmeye, sonra da ağlamaya başladı. Birden bir kavga başladı; birkaç dakika sonra da ortalık sakinleşiverdi.

Bütün bu süre içinde Kolya son derece düşünceli ve endişeli idi. Prens, gündüzleri hiç evinde bulunmazdı, akşam saatleri de çok geç dönerdi. Ona, Kolya’nın kendisini bütün gün aradığını söylerlerdi ama ona rastladığı zamanlarda, Kolya, generalden ve onun hâlinden “memnun” olmadığını bildirmekten başka söyleyecek bir söz bulamazdı. “Kaldırımlarda sürtüyorlar, sokak ortasında öpüşüyorlar ve kavga ediyorlar, birbirlerini aşağılıyorlar, bir türlü de ayrılamıyorlar!” diyordu. Prens ona bu halin bir çeşit tekrardan ibaret olduğunu söylediği zaman, Kolya cevap vermedi ve endişesinin niteliğini anlatacak söz bulamadı.

Şarkıyı ve kavgayı işittiğinin ertesi günü prens, çıkmaya hazırlanırken, karşısına ani olarak general çıktı. Büyük bir heyecanın etkisi altında olduğu her hâlinden belliydi. Titriyordu da âdeta.

– Pek saygıdeğer Lev Nikolayeviç, size rastlamak şeref ve fırsatını ne zamandan beri kolluyordum. Evet, ne zamandan beri kolluyordum, dedi ve prensin elini acıtırcasına sıktı.

Prens onu içeriye buyur etti ve sandalye gösterdi.

– Hayır, oturmayacağım; sizi de alıkoymak istemem. Sadece sizi… Kalbinizin arzularını gerçekleştirdiğinizden dolayı tebrik etmek isterim.

– Kalbimin ne gibi arzuları?

Prens şaşırdı. Kendi durumunda olan birçok insan gibi kimsenin bir şey görmediğini ve hiçbir şey sezmediğini sandı.

– Rahat olun! Sizi, rencide edecek değilim. Merak etmeyin. Ben hâlinizden anlarım ve atasözünün dediği gibi, bir başkasının işine burnumu sokmak istemem. Ben bunu tecrübe ile bilirim. Fakat ben buraya, başka önemli bir iş için, ama çok önemli bir iş için geldim prens.

Prens, ona tekrar sandalye gösterdi, kendisi de oturdu.

– Pekâlâ… Bir an için oturayım… Size akıl danışmaya geldim. Doğal olarak hayatımın hiçbir olumlu gayesi yok… İlk önce kendime olan saygım ve genellikle mahrum Rus’un bulunduğu pratik zekâya saygıdan… Kendime, ailem ve çocuklarım için bir statü yaratmak istiyorum… Özetle prens, sizden bir öğüt istiyorum.

Prens, generalin sözlerini candan alkışladı. General ardından ekledi:

– Canım, bu önemli bir şey değil. Buraya asıl bunun için gelmedim. Çok daha ciddi bir mesele için geldim. Prens, size içimi dökmeye karar verdim. Çünkü siz içtenliğin ve soyluluğun örneği bir insansınız! Sözlerime şaşırmıyorsunuz ya, prens?

Prens, ziyaretçiye hayretle değilse bile, büyük bir dikkat ve merakla bakıyordu. İhtiyar, biraz sararmıştı. Ara sıra dudaklarında, bir ürperme canlanıyordu; elleri de durmadan oynuyordu. Oturalı birkaç dakika olduğu hâlde, iki defa, sanki yay üzerinde oturuyormuş gibi verinden fırlamış, sonra tekrar oturmuştu. Heyecanının farkında değildi herhâlde. Masanın üzerinde kitaplar vardı. Konuşurken onlardan birini aldı, açtı, bir göz attı, kapadı ve yerine koydu. Sonra da bir başkasını aldı, açmadı, fakat bütün ziyareti sırasında elinde tuttu ve konuşurken, ikide bir havaya kaldırdı.

Birden:

– Artık yeterli, dedi. Sizi bir hayli rahatsız ettim.

– Rica ederim. Rahatsız falan olmadım. Buyurun oturun. Sizi büyük bir ilgi ile dinledim ve anlamaya çalışıyorum…

– Prens! Bana saygınlık kazandıracak bir statü istiyorum… Kendi kendimin saygısını kazanmak istiyorum… Aynı zamanda da haklarımın…

– Böyle bir arzusu olan her insan saygıya layıktır!

Prens, bir okul kitabından öğrendiği bu cümleyi söylerken, yapacağı etkinin iyice geniş olacağını düşündü. Psikolojisi bu kadar perişan bir ziyaretçiyi, ancak avuttuktan sonra göndermeliydi… Bütün mesele oradaydı.

Cümle, generalin çok hoşuna gitti. Sevindi ve duygulandı. Derhal sözlerinin edasını değiştirdi ve uzun, aynı zamanda da heyecanlı açıklamalara girişti. Fakat harcadığı bütün çaba ve dikkate rağmen, prens, onun sözlerden bir nebze bile anlamadı. General, on dakika kadar, kafasına saldıran bir yığın düşünce arasından hangisini açıklayacağını şaşıran bir adam gibi heyecanla konuştu. Hatta gözleri bile yaşardı. Bununla birlikte sözlerin ne başı, ne kuyruğu vardı; ağzından çıkan kelimeler dağınık ve parça parçaydı.

Birden kalkarak:

– Artık yeterli, dedi. Beni anladınız sanırım. İçim de ferahladı neyse. Sizinki gibi bir kalp imkân var mı ki, acı çeken bir insanı anlamasın? Prens, sizde fikir soyluluğu var. Diğer insanlar sizin yanınızda on para etmez. Fakat siz gençsiniz, hayır duamı alın. Ben buraya, önemli bir görüşme için, bir saat belirlemenizi istemek için gelmiştim. Aslında ümidim de bu görüşmeye bağlıdır. Prens, ben arkadaşlık ve bir kalp peşindeyim; kalbimin ihtiyaçlarını susturmasını asla bilmedim ben…

– Peki, şimdi niye konuşmuyorsunuz… Sizi can kulağıyla dinleyebilirim…

General sertçe:

– Hayır prens, hayır şimdi olmaz, diye onun sözünü kesti. Şimdi mesele bir rüya hâlinde… Bu çok, ama çok önemli bir meseledir. Bu görüşme saati kaderimin dönüm noktası olacaktır. Fakat bu saatin ancak bana ait olmasını isterim… Herhangi bir küstah tarafından bozulmasını veya kapılmasını istemem. Prense doğru eğildi ve esrarengiz bir ifade ile kulağına fısıldadı: Sizin pabucunuz bile olamaz bir kimse tarafından çalınmasına katlanamam, aziz prens! Dikkat buyurun, benim pabucum demiyorum. Sizinki diyorum. Bu gibi durumlarda, benim pabucumdan söz etmekle, belki de sonsuz bir gurur ve olağanüstü bir soyluluk eseri gösteriyorumdur. Bunu sizden başka kimse anlayamaz. O ise herkesten daha az anlayacaktır; prens, o bir şeyden anlamaz. Anlayamamak iktidarsızlığı içindedir. Anlamak için, ilk önce bir kalbe sahip olmak gereklidir.

Prens, korkuya varan bir çeşit iç sıkıntısı duyuyordu. Ertesi gün, aynı saatte generale randevu verdi. General neşeli, ikna olmuş, âdeta avunmuş hâlde çıktı. Akşam saat altı ile yedi arası, prens gelip kendisini görmesi için Lebedev’e haber gönderdi.

Lebedev büyük bir zevk içinde geldi. Odaya girdiği zaman: “Bu çağrıya uymak benim için büyük bir şereftir…” dedi.

Üç günden beri, prensten saklandığını ve onunla karşılaşmak istemediğini unutmuş gibiydi. Gülümseyerek ve yüzü ile şaklabanlıklar yaparak bir sandalyenin kenarına oturdu, her şeyi okumak isteyen gözlerinin içi gülüyordu. Ellerini ovuşturdu ve nice zamandan beri beklemekte olduğu önemli bir haberi öğrenmek ateşiyle yanan bir adamın halini takındı. Prensin tekrar canı sıkıldı. Herkesin, ondan bir şey öğrenmek isteyen, bu sebepten de tebrik tarzında ona imalarda bulunan, göz kırpan ve gülümseyen bir hâli vardı. Keller de, üç defa tebrik etmek amacı ile uğramıştı. Her defasında cakalı ve anlaşılmaz sözler söylemiş, fakat hiçbir inde de, bitirmeden çekilip gitmişti. Bu son zamanlarda kendisini büsbütün içkiye ve bilardoya vermişti. Kolya bile, kederine rağmen, Prense uğramış ve ona muammalı imalarda bulunmuştu.

Prens, Lebedev’e generalin durumu hakkında ne düşündüğünü ve onun bu konudaki endişesinin neden meydana geldiğini açıkça sordu ve ona birkaç kelime ile generalin biraz önceki psikolojisin açıkladı.

Canının sıkıldığı her hâlinden belliydi.

Lebedev, gayet kuru bir eda ile:

– Herkesin, özellikle içinde yaşadığımız böyle garip ve üzücü bir asırda kendine göre endişeleri vardır, prens, dedi.

Prens gülümseyerek:

– Ne yaman felsefe, dedi.

– Asrımızda, pratik bakımdan bir felsefeye ihtiyaç, hatta gereğinden çok ihtiyaç var ama… İhmal ediyorlar; bu bir olaydır. Bana gelince prens hazretleri, bildiğiniz bir noktada güveninizi kazanmıştım, fakat onu sınırladınız… Bunu anlıyorum; fakat şikâyet ettiğimi sanmayın sakın.

– Lebedev, bir şeye canınız sıkıldı galiba. Lebedev, heyecanla ve elini kalbine götürerek:

– Asla, asla, benim saygıdeğer ve haşmetli prensim, dedi. Tam tersine, yüksek güveninizi kazanmaya gerek toplumsal statüm, gerek maddî ve manevî gelişmem, gerek servetim ve gerekse dostlarım müsait değildir. Size bir yardımda bulunabilirsem, bu da ancak bir köle gibi olacaktır… Başka türlü değil… Merak etmeyin kızmadım, sadece hüzünlendim.

– Yok canım!

– Başka türlü değil. Özellikle şimdi! Size rastladığı ve bütün kalbim ve kafamla sizi sevdiğim zaman, kendi kendime: “Doğal olarak bana içten itiraflarda bulunamaz, buna layık değilim; fakat ev sahibi olmam nedeniyle, gerçekleşmesi yakın veya beklenen değişikliklere ait bir emir veya bir ihbar belki alabilirim, diye düşünmüştüm.

Lebedev bu sözleri söylerken küçücük delici gözlerini hayretle kendisine bakan prense dikmişti. Prens âdeta kızarak:

– Doğrusunu isterseniz, bütün bunlardan hiçbir şey anlamıyorum, dedi. Sonra da içten ve ani bir kahkaha arasında: Siz yaman bir entrikacısınız, diye ekledi.

Lebedev de onunla beraber gülmek için yırtındı. Neşeden parlayan gözlerinden, ümitlerinin gerçekleşmekte olduğu anlaşılıyordu.

– Lukyan Timofeiç size ne söyleyeceğim, biliyor musunuz, sakın kızmayın. Ama sizin ve diğer bazı insanların saflığına şaşıyorum doğrusu. Şu anda, tarafımdan gerçekleşecek bir sırrın ortaya dökülmesini o kadar heyecanla bekliyorsunuz ki, sizi tatmin edemeyişimden dolayı, doğrusu acı ve utanç duyuyorum. Bununla birlikte, yemin ederim ki, size itiraf edecek hiçbir şeyim yok. Bunu kafanıza iyice sokun.

Prens, tekrar gülmeye başladı.

Lebedev, soylu bir tavır takındı.

Şüphesiz, merakı bazen gayet sofiyane ve hatta mevsimsiz bir şekilde yanına geliyordu ama buna rağmen gayet zeki bir adamdı, hatta bazı hallerini şeytanca bir gizlilikle korumasını bile bilirdi. Lebedev, kiracısının ağzından bir şey almayı başaramayınca, âdeta ondan nefret etmeye başladı. Eğer Prens ona sırlarından söz etmiyorsa merakının gayet nazik bir meseleye dokunmasındandı. Birkaç gün öncesine kadar prens, hayallerinin bir kısmına suç gözü ile bakıyordu; onun, şahsına karşı olan dikkatliliğinde bir nevi nefret izi görerek kalbi sızlıyordu Bu sebepten de, yalnız Kolya ile Keller’i değil, aynı zamanda kendi kızı Vera Lukionovna’yı da kıskanırdı. Bu sırada prense, onu son derece ilgilendirecek bir haber vermek arzusu ile yanıyordu ama, sadece intikam almış olmak için sustu ve sırlarını kendine sakladı.

Bir anlık sessizlikten sonra:

– Pek saygıdeğer prens hazretleri, size ne gibi bir yardımda bulunabilirim… Madem ki, beni çağırtmışsınız, dedi.

Prens de bir an düşünceleri daldı.

– İşte, size generalden ve hırsızlık olayından söz etmek isterdim.

– Nasıl? Hangi hırsızlık?

– Hadi canım, anlamazlıktan geliyorsunuz şimdi de. Tanrı aşkına Lukyian Timofeiç komedi oynamanın sırası değil şimdi. Geçen gün, cüzdanınızla kaybettiğiniz ve Petersburg’a hareketinizden önce bana çalındığını haber verdiğiniz paradan, dört yüz rubleden söz ediyorum. Anlayabildiniz mi sonunda?

Lebedev, söylenenleri güç belâ anlayabilmiş gibi değişmeyen eda ile:

– Ha, şu dört yüz rubleden söz etmek istiyorsunuz, dedi. Prens, içten ilginize teşekkür ederim. Doğrusu, bu benim için büyük bir şeref… Fakat paramı buldum… Çok oluyor.

– Buldunuz mu? Tanrı’ya bin şükür!

– Bu sözler soylu bir kalbin belirtisidir. Çünkü bu dört yüz ruble, yalnız kendi hayatını değil, fakat ailesi çevresininkini de bin bir zorlukla kazanan bir adam için oldukça büyük bir paradır.

Prens:

– Ben bundan söz etmiyorum, dedi. Doğrusu, paranızı bulduğunuza çok memnun oldum… Tanrı aşkına, nasıl buldunuz?

– Gayet basit bir şekilde… Redingotumu koyduğum sandalyenin altında. Cüzdan cebimden kaymış olacak!

– Nasıl? Sandalyenin altında mı? İmkânı yok… Odanın her tarafını aradığınızı siz söylememiş miydiniz? En görülecek yerde olduğu hâlde, neden görmediniz?

– Mesele şu ki, oraya özellikle baktım. Evet, baktığımı hatırlıyorum. Döşemeye diz çöktüm ve elimle sandalyenin altını yokladım; fakat bulamadım, böyle olduğu hâlde yoklamakta devam ettim. Bu gibi tereddütler, mutlak şekilde bir şey bulmak isteyen bir adamın düşüncelerini ilgilendirir. Kaybettiği eşya kıymetliyse, ya da kaybı ona acı veriyorsa, aradığı yerde bulamadığını gördüğü hâlde birçok kereler bakar.

– Kabul. Fakat bir türlü anlayamıyorum doğrusu! O yerde bir şey olmadığını söylediğiniz hâlde, parayı nasıl olur da birdenbire orada bulursunuz?

– Evet, orada buldum.

Prens, Lebedev’e garip bir bakışla baktı ve:

– Peki ya general, diye sordu. Lebedev:

– General mi? Ne demek istiyorsunuz, dedi ve yeniden anlamamazlıktan geldi.

– Canım, cüzdanınızı sandalyenin altında bulduğunuz zaman, generalin ne dediğini soruyorum, ilk önce, beraber aramamış mıydınız?

– Evet ama bu defa ona parayı bulduğumu söylemedim… Bilmemesi daha iyi!

– Peki ama… Neden?.. Paranız tamam mıydı bari?

– Parayı saydım. Tamamdı. Bir ruble bile eksik değildi. Prens, düşünceli bir hâlde:

– Hiç olmazsa bana haber verebilirdiniz, dedi.

– Prens hazretleri, işleriniz zaten yoğun, sizi rahatsız etmek istemiyordum; ben bile bir şey bulmamış gibi davrandım. Cüzdanı açtıktan ve içindekileri kontrol ettikten sonra onu kapadım ve tekrar sandalyenin altına koydum.

– Neye?..

Lebedev:

– Hiç, laf olsun diye! Sorumun ne olacağını merakla bekliyordum, dedi ve alay ederek ellerini ovuşturdu.

– Demek, iki günden beri sandalyenin altında?

– Yok, efendim. Orada ancak yirmi dört saat kaldı. Benim biricik arzum, onu generalin de bulması idi. Kendi kendime: “Benim bulduğum bir şeyi generalin de rahatlıkla bulması gerekir…” diyordum. Çünkü cüzdanı, âdeta göze batacak bir şekilde meydanda… Sandalyeyi defalarca oynattım, fakat general hiçbir şeyin farkına varmadı. Bu hâl, tam yirmi dört saat sürdü. Anlaşılan, çok dalgın! Doğrusu, hiçbir şey anlamıyorum. Konuşuyor, hikâyeler anlatıyor, gülüyor alay ediyor ve birden bana kızıyor; sebebini ben de bilmiyorum. Sonunda odadan beraberce çıktık, fakat odanın kapısını bilerek açık bıraktım. Bir an tereddüt etti; bir şeyler söylemek istedi; herhâlde içinde bu kadar para olan bir cüzdanı orada bıraktığıma içerliyordu; fakat hiçbir imada bulunmadı. Öfkesinden pancar gibi oldu. Sokağa çıkınca, iki adım sonra beni ekti ve başka bir yola saptı. Ancak akşama doğru lokantada buluştuk.

– Peki, sonunda cüzdanı aldınız mı?

– Mümkün değil alamadım. Geceleyin yerinde yeller esiyordu.

– Peki, şimdi nerede? Lebedev, birdenbire doğrularak:

– İşte şurada, dedi ve prense neşe ile baktı. Onu redingotumun astarında buldum. Emin olmak isterseniz, yoklayın bakın!..

Gerçekten redingotunun ön tarafında, göze çarpacak kadar bir şişkinlik vardı. Dokununca, insan bunun bir cüzdan olduğunu anlıyordu. Yırtık cepte, astara kaymıştı herhâlde.

– Kontrol etmek için onu oradan çıkardım. Para, olduğu gibi duruyordu. Böylece, dün sabahtan beri de onu ceketimin eteğinde taşıyorum; dizlerime çarpıyor ama… Ne yaparsınız!

– Onu fark etmiyor gibi görünüyorsunuz herhâlde!

– Ben zaten hiçbir şeyin farkında olmam. He! He! Bu içtenlik, soyluluğunuzla yorumlanamamasına rağmen, pek saygıdeğer prens hazretleri şunu da dikkate alın ki, o güne kadar ceplerim hep sağlamdı. Yırtılmaları için, böyle bir olayın olması yeterli geldi. Yırtığı merakla inceledim. Çakı ile yapılmışa benziyor. Doğrusu şaşılacak şey… Değil mi?

– Peki… General?..

– Ne dün renk verdi, ne de bugün! Hoşnutsuzluğu müthiş doğrusu! Ara sıra neşeleniyor ve içkinin etkisiyle son derece ağırlayıcı oluyor; sonra da ağlamaya varan bir hassasiyet gösteriyor ve birden coşuyor. Doğrusu onun bu anî öfkesi karşısında pusulayı şaşırıyorum. Şunu da söylemek isterim ki, prens, kavga adamı değilim. Dün lokantada beraberdik. Birden, redingotumun eteği meydana çıktı. İçindeki şişlik de göze çarpıyordu. General, gözünün ucuyla oraya bakıyor ve küplere biniyordu.

Epey zamandan beri de yüzüme bakmıyordu, sarhoş veya hassas olduğu zamanlar hariç tabiî! Fakat dün yüzüme öyle baktı ki, sırtımdan soğuk terler boşandı. Yarın cüzdanı çıkaracağım artık! Fakat onunla bir akşam daha alay etmek niyetindeyim.

Prens:

– Ona ne diye böyle işkence ediyorsunuz, diye sordu. Lebedev ateşli:

– İşkence etmiyorum prens, dedi. Hayır, böyle bir şey yok. Onu içten olarak seviyorum… Hürmet de ediyorum. İster inanın, ister inanmayın, ona eskisinden daha fazla kıymet veriyorum ve onu takdir ediyorum.

Lebedev, bu sözleri o kadar ciddi ve içten söyledi ki, prens alındı âdeta:

– Hem seviyorsunuz, hem de böyle işkence ediyorsunuz. Canım, kaybettiğiniz cüzdanı ilk önce sandalye altına, sonra da redingotunuzun astarına koymakla sizi faka bastırmak istemediği ve gayet sofiyane bağışlamanızı istediği meydanda. İşitiyor musunuz, sizden af istiyor. Yani, incelik hususundaki duygularınıza güveniyor ve ona olan arkadaşlığınıza inanıyor. Üstelik de siz, böyle namuslu bir adamı hiçe sayıyor, alay ediyorsunuz.

Gözleri parlayan Lebedev:

– Ah, evet namusludur, çok namusludur, diye söze başladı. Prens hazretleri, böyle doğru bir kelime ancak sizin ağzınızdan çıkabilirdi… İşte bunun için size, iliklerine kadar kokuşmuş bir adam olmama rağmen, sarsılmaz bir hayranlık besledim. Kararımı verdim artık. Yarını beklemeden, cüzdanı derhal çıkaracağım. İşte, gözünüzün önünde çıkarıyorum. İşte… Para da olduğu gibi duruyor. Prens hazretleri, onu alın ve yarına kadar koruyun. Yarın veya öbür gün onu sizden alırım. Fakat prens, cüzdanımın ilk geceyi bahçenin bir köşesinde, bir taş altında geçirdiğini sanmaz mısınız, efendim?

– Cüzdanınızı bulduğunuzu generale damdan düşer gibi söylemeyin. Bırakın da redingotunuzun eteğindeki şişkinliğin kaybolduğunu kendisi anlasın. O zaman anlar herhâlde!

– Evet ama onu ceketimde bulduğumu, o güne kadar farkında olmadığımı söylesem daha iyi olmaz mı?

Prens düşünceli bir tavırla:

– Sanmıyorum, dedi. Şimdi iş işten geçti artık. Altından çapanoğlu çıkar. Hiçbir şey söylememeniz daha doğru olur. Ona karsı nazik davranın ve özellikle, öğretilmiş bir rolü oynamak sevdasına kapılmayın ve… Ve… Biliyorsunuz ya…

– Biliyorum prens, biliyorum! Yani bu şekilde hareket etmenin biraz güç olacağını biliyorum… Böyle yapmak için insanın, sizin gibi bir kalbi olmalı. Zaten ben de alıngan bir insanım. Bu son zamanlarda bir hayli hırçınlaştım. Eğer general bana, eskiden olduğu gibi tepeden bakacak, ağlayacak, öpecek ve birden aşağılayıp gururumu kıracak olursa, emin olun ki, dayanamam ve ona ceketimi özellikle gösteririm… He he he! Hoşça kal, prens! Sizi çok oyaladım, söylemesi doğruysa, çok önemli hislerinizi de bulandırdım…

Tanrı aşkına, bu sırrı eskisi gibi saklayın. Sessiz sedasız, sessiz sedasız!

Mesele kapanmış olmasına rağmen, prens, eskisinden daha fazla endişeli bir hâl aldı. Ertesi gün general ile yapacağı konuşmayı sabırsızlıkla beklemeye başladı.

III

Randevu için belirlenen saat öğle üzeri on bir ile on iki arasıydı ama prens, beklenilmeyen bir olay yüzünden biraz gecikti. Evine döndüğü zaman, kendisini bekleyen generali buldu. İlk bakışta ihtiyar, hayatından memnun görünüyordu. Belki de beklediği içindi. Prens, kusurunun affını diledikten sonra derhal oturdu. Fakat garip bir utangaçlık hissediyordu. Sanki karşısındaki misafiri, âdeta her dakika kızacağından korktuğu, porselenden yapılmış bir cisimdi, o güne kadar generalin yanında kesinlikle, hatta böyle olacağını aklından bile geçirmemişti. Karşısında, dünkünden çok değişik bir kişilik vardı. General Ardolyon Aleksandroviç şaşkın veya dalgın değildi. Tersine, kesin bir karar vermiş bir tavrı vardı. Sessizliği sırasında, gerçekten çok rol yapıyordu. Bununla beraber soylu ve nazik tavırlarını kaybetmemişti. Prensin özür dilemesine karşı, yüksek şahsiyetlerin gösterdikleri iyiliği o da esirgemedi. İçinden geldiği gibi davrandı. Fakat konuşurken, sesi, gereksiz yere kızmış bir insanın kederini ifade ediyordu.

General, masanın üzerine koyduğu bir kitabı prense göstererek:

– Geçen gün bana verdiğiniz kitabı getirdim. Teşekkür ederim, dedi.

Prens, konuyu tamamen başka bir yola sürüklediğine memnun:

– Ah! Evet, dedi. O makaleyi okudunuz mu? Nasıl buldunuz? Çok acayip değil mi?

– Belki de acayip ama çok kaba anlatımla yazılmış ve muhakkak ki, çok saçma. Hatta yalanlarla dolu denilebilir.

General olgun bir edayla, kelimelerini uzatarak konuşuyordu.

– Evet, pek saf bir şekilde yazılmış bir hikâye… Yazarı, Fransızların Moskova’da kaldıkları zamanlara şahit olmuş. İhtiyar bir asker; bazı çizgiler gerçekten güzel. Zaten, gözle görülen şeyleri anlatan hatıratlar hep kıymetlidir. Hatta yazarı kim olursa olsun. Öyle değil mi?

– Derginin sorumlu müdürünün yerinde olsaydım, bu makaleyi koymazdım. Genellikle, gözle görülmüş olan olayların hatıralar şeklinde ortaya konmasına gelince, bugün kıymetli ve kişiliği olan bir insan yerine, herkesi oyalayabilen adi bir yalancıya bile kıymet veriyorlar. 1821 yılına ait bu yolu hatırlatabilirim… Prens, ben bir karar verdim: Bu evi, Lebedev’in evini terk ediyorum.

Bunları söylerken, prense anlamlı anlamlı bakıyordu.

– Pavlovsk’ta eviniz var… Kızınızın yanında…

Prens ne söyleyeceğini şaşırmıştı. Fakat generalin, bugün önemli bir iş için, hatta geleceğini ilgilendiren bir mesele hakkında kendi fikrini almaya geldiğini hatırladı.

General devam etti:

– Karımın yanına, başka deyimle evime ve kızımın yanına gidiyorum.

– Affedersiniz, ben…

– Sevgili dostum, Lebedev’in evini terk ediyorum. Çünkü bu adamla ilgimi kestim. Bugüne kadar da kesmediğimden dolayı üzgünüm. Ben, karşımdaki insandan saygı beklerim, prens… Özellikle bütün kalbimle sevdiğim insanlardan… Bugüne kadar çok aldatıldım. Bu adam benim dostluğuma layık değildi.

Prens fikrini bildirdi:

– Çok şaşkındır. Birçok da kusur vardır… Fakat bütün bunların yanında temiz bir kalbi, ince, bazen de tuhaf bir zekâsı vardır.

Prens, sözlerine çok dikkat ediyor ve saygılı bir eda ile konuşuyordu; bütün bu tavırlar ihtiyarın hoşuna gidiyordu. Bununla birlikte arada sırada prensi incelemeyi unutmuyordu. Fakat prensin sesi ve edası o derece doğal ve içten idi ki, en ufak bir şüpheyi bile düşünmüyordu.

General devam etti:

– Temiz hislere de sahip! Bunu da önce ben anlamıştım. Bu insana karşı bir dostluk gösterdim ama benim de kendi ailem olduğu için onun evine ya da misafirperverliğine ihtiyacım yok. Kusursuz olduğumu iddia etmiyorum; ben soğukkanlılık nedir bilmeyen bir insanım; onunla beraber şarap içtim, şimdi de bunu düşünerek ağlıyorum. Fakat bu sadece bir içki yüzünden mi? İyice kızmış bir insanın söylediği kelimeleri hoşgörün prens. Hayır, demin bana söz ettiğiniz temiz kaltoliliği beni sarhoş etmiş ve ona yaklaştırmıştı. Fakat her şeyin bir sınırı vardır. Bir gün bana, 1812’de, çocukken sol bacağını kaybederek Moskova’da, Vagankovskoy mezarlığına gömdüğünü anlattığı zaman, bu adamın saygı nedir bilmeyen bir küstah olduğuna inandım…

– Belki de bu sizi güldürmek için yapılmış bir şaka idi.

– Söylemek istediğinizi anlıyorum. Güldürmek için uydurulan masum bir yalan, ne kadar kaba olursa olsun, karşısındakinin kalbini kırmamalıdır. Hatta öyle insanlar vardır ki, konuştukları kişinin hoşuna gitmek için, âdeta bir dostluk nişanesi olarak yalan söylerler. Fakat karşısındakini bir sersem yerine koyarak… Uydurduğu yalanlarla karşısındakinin canını sıkmışsa, o zaman şerefli bir insanın yapacağı bir tek iş vardır: Küstaha, layık olduğu yeri göstermek ve bir daha onun yüzüne bakmamak.

Bunları söylerken, öfkesinden kıpkırmızı olmuştu.

– Fakat Lebedev’in, 1821’de Moskova’da bulunmasına imkân yoktu. Çünkü o zaman çok küçük olması gerekir. Gülünç doğrusu… Önce bu var, hadi olduğunu kabul edelim ama bir Fransızın, bir top güllesi atarak bacağını kırdığını ve bu bacağı alarak Vagonkovskoy mezarlığına gömdüğünü söylemeye nasıl cesaret edebiliyor? Üstelik de, bacağını gömdüğü toprağa bir anıt diktirip, üstünde de: “Burada okul yazıcılarından Lebedev’in bacağı yatıyor” diye yazdırmış. Taşın öbür tarafında da: “Aziz, tekrar dirileceğin günü bekleyerek dinlen…” kelimeleri yazılıymış. Her sene bu bacak için bir ayin düzenliyor, bu törende bulunmak için de her sene Moskova’yı ziyaret ediyormuş. Söylediklerini bana kanıtlamak için, beni Moskova’ya çağırıyor: Bana mezarı ve sonradan Ruslar tarafından yağma olarak alınan, bacağını parçalayan ve halen Kremlin Sarayı’nda duran Fransız topunu gösterecekmiş. Bu top kapıdan içeri giren on birinci topmuş; eski sistem bir Fransız topu imiş. Prens gülerek söylendi:

– Bütün bunlara rağmen iki tane sağlam bacağı var. Hiç olmazsa o duyguyu uyandırıyor. Bana inanın ki, bu basit bir şaka; sakın kızmayın.

– Fakat izin verin, ben de görüşümü bildireyim. Sağlam iki bacağı olması durumu, cevap verilemeyecek bir durum göstermiyor. İddia ettiğine göre, bacağının biri takma imiş…

– Evet evet, söylediğine göre, Tçernosvitof’un taktığı bacakla dans bile edilebilirmiş.

– Gayet iyi biliyorum. Tçernosvitof, takma bacağı bulduğu zaman bana göstermeye gelmişti. Fakat Tçernosvitof’un buluşu çok sonradır… Bundan başka, Lebedev’in iddiasına göre ölen karısı, bütün hayatı boyunca, onun takma bir bacağı olduğunun farkına varmamış. Bu hikâyenin saçma olduğunu söylediğim zaman bana şu şekilde cevap verdi: Senin, 1821’de Napolyon’un yanında hizmet ettiğini iddia etmene karşılık, ben de Vagonkovskoy mezarlığına bacağımı gömdüğümü söylersem şaşma.

Prens şaşkın bir tavırla sordu:

– Nasıl. Yoksa siz…

Bunun üzerine general de şaşırmıştı. Fakat derhal kendini topladı ve prense kibirli ve alay eden bir tavırla baktı.

– Devam edin prens, devam edin, dedi. Ben merhametli bir insanım; her şeyi itiraf edebilirsiniz bana. Gördüklerinizle duyduklarınız arasında çok büyük farklar var, değil mi? Şimdi bu derece aşağılık bir duruma düşmüş bir insanın, bir zamanlar birçok önemli olayla şahit olduğunu alay etmeden düşünebilir misiniz? Sizinle bunun dedikodusunu yapmadı mı?

– Hayır, Lebedev bana bir şey anlatmadı. Eğer Lebedev’den söz ediyorsanız…

– Hım… Bense tersini düşünüyordum. Dün onunla konuşurken az önce sözünü ettiğiniz garip makaleye geldi konu. Saçma olduğunu söyledim. Hatta önemli birçok olaya bizzat şahit olduğum hâlde… Gülümsüyorsunuz prens ve benimle alay ediyorsunuz.

– Hayır, kesinlikle, ben…

– Ben oldukça genç görünüyorum, diye devam etti general. Fakat göründüğümden daha yaşlıyım. On-on iki yaşlarındaydım. Ben de kaç yaşında olduğumu pek hatırlayamıyorum. Nüfus kâğıdımda yazılı değildir. Sürekli gençleşmeyi düşündüm.

– Emin olun general, 1821’de Moskova’da olduğunuz için kesinlikle şaşırmıyor ve şüphesiz o zaman orada bulunanlar gibi, sizin de anlatacak birçok anınız vardır. Moskovalı yazarlardan biri, kitabının başlarında, henüz emzikle süt içtiği yaşlarda Fransız askerlerinin ona ekmek yedirdiklerini anlatıyor.

– Görüyorsunuz işte… Durumum şaşırtıcı olmadığı gibi Moskovalı yazarın anlattıklarından farklı de değil. Çoğu kez gerçek, imkânsız gibi görünür. Oda hizmetçiliği! Bu şüphesiz garip sayılır. Fakat on yaşındaki bir çocuğun macerası, yaşına uygundur. Eğer on beş yaşında olsaydım, on yaşında yaptıklarımı yapmazdım. Napolyon Moskova’ya girdiği zaman, eski Basmanya sokağındaki tahta evimizden. Fransızların işgalinden titreyen annemin yanından kaçmıştım. On beş yaşında olsaydım, korkardım. Fakat on yaşındayken insan hiçbir şeyden korkmaz. Kalabalığın arasından sıyrılıp, Napolyon’un atından indiği yere kadar gittim.

Prens utangaç bir tavırla konuştu:

– Şüphesiz on yaşında bir çocuk böyle bir cesaret gösterebilirdi.

Prensin yüzü kızarmıştı. Bu düşünce de ona acı veriyordu.

General devam etti:

– Evet, bütün bu olaylar, gerçekte olduğu gibi basit ve doğal bir şekilde gelişti. Bunu bir romancı size anlatsa, imkânsız gibi görünen, gerçeğe uygun olmadığını sanacağınız ayrıntılarla doludur.

Prens bu görüşü kabul eder gibi görünerek:

– Evet, dedi. Ben de bu şekilde düşünüyordum. Bir cep saati hırsızlığı yüzünden birinin katil olduğunu duymuştum. Şimdi bütün gazeteler bundan söz ediyor. Eğer herhangi bir yazar o hikâyeyi kendisi bulsaydı, eleştirmenler ve birçok kimse bunun gerçeğe uygun olmadığını söyleyecekti. Fakat gazetelerden bu hikâyeyi okurken, bunun içinde Rus gerçeklerini görürsünüz. Bu konuda düşündüklerinize tamamen katılıyorum general!

Prens cümlesini bitirirken, yüzünün kızarmasına da bir neden bulduğu için oldukça memnun görünüyordu.

General Ardolyon Aleksandroviç neşeyle bağırdı:

– Öyle değil mi ya? Doğal değil mi? Tehlikeden korkmasını bilmeyen küçük bir çocuk, ufak bir yumurcak parlak bir resmigeçit, üniformalar ve sonunda çok anlatılan büyük bir adamı görmek için kalabalığın arasından sıyrılıyor. Görmek istediği adamın ismi, birkaç senedir dünyayı kaplamış. Âdeta doğdum doğalı onu duymuştum. Napolyon benim yanımdan geçerken rastlantı eseri beni gördü. O semtte soylu çocukların giydiği bir elbise vardı üstümde. Beni çok temiz giydirirlerdi. Düşünün bir kere, bütün bu kalabalığın ortasında, tertemiz giyinmiş, tek başına küçük bir çocuk… Şüphesiz bu onun dikkatini çeker. Şehirden herkesin kaçmadığını ve hâlâ soyluların çocukları ile birlikte şehirde kaldıklarını ona kanıtlamıştır.

- Doğru, doğru! Napolyon, Boyardları kendine çekmeyi istiyordu.

- Bana kartal bakışını andıran gözlerini diktiği zaman, gözlerimde bir kıvılcım parladı. “İşte zeki bir çocuk!” dedi. “Senin baban kim?” diye sordu. Heyecandan tıkanan bir sesle ona cevap verdim: “Vatanını savunurken, savaş meydanında kahramanca ölen bir general…” Bunun üzerine Napolyon, alel acele bir soru daha sordu: “Kahraman bir Boyard çocuğu… Boyardları severim. Sen de beni seviyor musun, yavrum?” Benim cevabım da aynı derecede acele oldu: “Rus kalbi, vatanının düşmanları içinde bile, büyük bir adamı ayırt edebilme gücüne sahiptir!” Gerçekten bu şekilde ifade ettiğimi hatırlayamıyorum!.. Çocuktum… Fakat kelimelerimin ifade ettiği anlam buydu. Bu kelimeler Napolyon’u çok duygulandırdı. Düşündü ve etrafındakilere emretti: “Bu çocuğun gururunu sevdim! Fakat bütün Ruslar onun gibi düşünüyorlarsa…” Cümlesini tamamlamadı ve saraya girdi. Hemen onun adamları arasına katılmıştım. Etrafındakiler beni kendilerinden biri sayıyorlardı artık. Bütün bunlar göz açıp kapayıncaya kadar oldu. Napolyon, salona ilk girişinde, birden Çariçe Katerina’nın tablosu önünde durdu ve uzun uzun seyretti. Sonra da düşünceli bir tavırla: “Büyük bir kadındı!” dedi ve yoluna devam etti.

İki gün içinde Kremlin Sarayı’nda herkes beni tanımıştı. Herkes beni: “Küçük Boyard” diye çağırıyordu. Evime sadece yatmak için gidiyordum. Annem aklını oynatmış gibiydi. Ertesi günü Napolyon’un oda hizmetçisi Baron de Bazanmourt ölmüştü. Bu savaşın yorgunluğuna dayanamamıştı. Napolyon beni hatırladı. Hemen eve geldiler ve ne olduğunu söylemeden beni saraya götürdüler. On iki yaşında olmama rağmen Napolyon’un ölmüş olan bu eski oda hizmetçisinin üniformasını giydirdiler bana ve beni İmparatorun karşısına çıkardılar. Napolyon başıyla bir işaret yaptı. Sonradan öğrendiğime göre, imparator beni oda hizmetçiliğine layık bulmuş. Çok memnun olmuştum. Çünkü çoktan beri ona büyük bir sempati besliyordum… Bildiğiniz gibi güzel üniforma insanı her zaman mutlu eder… Koyu yeşil renkte, üstü altın yaldızlı bir frak giyiyordum. Beyaz ipekten bir pantolonum vardı. İpekli çoraplar, düğmeli ayakkabılar giymiştim. İmparatoru atla, gezintilerinde izlediğim zamanlar büyük çizmeler giyiyordum. Durumum endişe verici olmasına rağmen törenden kesinlikle çekilmiyordum.

Prens şaşkın bir tavırla mırıldandı:

– Evet, şüphesiz… Hatıralarınız son derece ilgi çekici…

Muhakkak ki, general, bir gün önce Lebedev’e anlattıklarını prense tekrar ediyordu. Cümleleri bir su gibi akıyordu; fakat arada sırada karşısındakini dikkatle süzmeyi de ihmal etmiyordu.

Böbürlenen bir adam tavrı ile devam etti:

– Hatıralarımı yazmak mı?.. Bunu kesinlikle düşünmedim. Prens, eğer çok istiyorsanız, onlar zaten yazılmıştır. Fakat bunları yazıhanemde saklıyorum. Ben öldükten sonra herkes okusun. O zaman bir tehlike kalmaz. Şüphesiz bu eser birçok dile çevrilecektir. Edebî bir kıymeti olduğu için değil, fakat yakından gördüğüm bu önemli olayları anlattığım için. O zamanlar, gerçekten bir çocuktum. Fakat yaşımın küçüklüğü sayesinde bu derece özel yerlere, “Büyük adamın” yatak odasına girebildim. Gece “keder içinde bulunan bu dev”in homurtularını duydum. Acılarını ve gözyaşlarını küçük bir çocuktan saklaması gerekmiyordu. Onu sıkıntıya sokan şeyin, Çar Aleksandr’ın sessiz kalması olduğunu biliyordum.

Prens tereddütle söylendi:

– Evet, barış teklif etmek için… Napolyon ona mektuplar yazmıştı.

– Bu mektupların içinde ne gibi teklifler olduğunu tamamen bilemiyorduk. Fakat her gün, her saat, mektup mektup üstüne yazıyordu. Son derece heyecanlıydı. Bir gece, onunla yalnız kaldığımız bir sırada ağlayarak ona koştum (Oh! Onu ne kadar seviyordum!) ve yüzüne karşı bağırdım. “Çar Aleksandr’dan af dileyin! Çar Aleksandr ile barışın demek istemiştim. Fakat bir çocuk olduğum için, düşündüklerimi bu şekilde anlatabilmiştim. “Oh! Yavrum. Çar Aleksandr’ın ayaklarını öpmeye hazırım. Fakat şu Prusya kralı ve Avusturya imparatoru olmasa… Oh! Onlara karşı derin bir nefret var içimde. En sonunda… Sen siyasetten ne anlarsın!” diye bağırmıştı bana. Odada aşağı yukarı geziniyordu. Benim on yaşımda olduğumu unutmuş gibiydi. Hatta benimle konuşmaktan âdeta mutluluk duyuyordu. Birden kiminle konuştuğunu hatırladı ve sustu. Fakat bir süre gözleri şimşek çakmayı sürdürdü. İşte bütün bu hikâyeyi yazarak anlatmak, ha? Bir kitap yazsam, bütün eleştirmenler, bütün kıskançlıklar ve siyasi partiler ve… Hayır, saygıdeğer prens, bunları yazarak açığa çıkaramam.

Prens bir anlık sessizlikten sonra cevap verdi:

– Siyasî partiler dediğiniz zaman haklısınız. Ben de böyle düşünüyorum; hatta geçenlerde Vaterlo Savaşı’na ait Charras’ın yazdığı bir eseri uzmanlar ciddi ve mükemmel buluyorlar. Fakat bu kitap her sayfasında, Napolyon’u aşağılamaktan zevk duyuyor. Âdeta Napolyon’da en ufak bir deha belirtisi bile bulunmadığını gösterebilmekten mutluluk duymuştur yazar. Fakat bu siyasi parti görüşü, diğer ciddi eserlerde de kendini göstermiştir. İmparatora hizmet ederken çok yoruluyor muydunuz?

Bu şekilde konuşmadan general büyük bir mutluluk duydu. Prens o derece saf bir tavırla soruyordu ki, güvensizliğin zerresi bile görünmüyordu:

– Charras! Oh! Ondan ben de nefret ettim. Kendisine mektup bile yazdım. Fakat… İmparator’un yanındaki hizmetimin yorucu olup olmadığını sormuştunuz. Oh! Hayır! Beni oda hizmetçisi atadılar, ama bunu kesinlikle ciddiye almadım. Üstelik Napolyon Ruslarla anlaşma ümitlerini kaybetmiş, beni de unutmaya başlamıştı. Ona çok bağlanmıştım. Bana verilen önemli bir görev değildi. Arada sırada sarayda gözükmek sadece… İmparator atla gezintiye çıktığı zaman ona eşlik etmek. İşte bu kadar… Oldukça iyi ata biniyordum. Napolyon yemekten önce çıkıyordu. Arkasından her zamanki gibi Davut, Mameluk, Rustan ve ben…

Prens elinde olmadan ekledi:

– Ve Konstan.

– Hayır, Konstan yoktu. İmparatoriçe Josephine’e bir mektup götürmeye gitmişti. Onun yerine birkaç emir subayı ile birkaç tane de Polonyalı koruma arkamızdan geliyordu. Etrafında gezinen insanlar bu kadardı işte!.. Tabii, ordunun durumundan haber almak için bazı generallerle mareşaller de izliyordu. Çoğunlukla yanına Davut’u alırdı. Hâlâ gözümün önündedir: Gözlüklü, iri yapılı, zeki bakışlı bir adamdı. İmparator hep onun fikrini alırdı. Günlerce karşılıklı oturup konuşurlardı. Davut sabah akşam gelirdi; hatta bazen birbirleri ile kavga ederlerdi. Sonunda Napolyon bu adamın görüşünü kabul etmiş gibi görünürdü. Onlar konuşurken ben de odada olurdum. Hatta benim orda olmam umurlarında değildi. Bir defasında, Napolyon gözlerini üzerime çevirdi. Garip bir fikir kafasında dolaştı ve bana sordu: “Çocuk, bana fikrini söyle! Eğer Ortodoks olsam ve kölelerinizi azat etsem, Ruslar benimle barışırlar mı?” Hemen bağırarak cevap verdim: “Asla!” Bu kelime Napolyon’a oldukça dokunmuştu: “Bu çocuğun gözlerinde parlayan vatan alevi, bana bütün Rus kalbinin düşüncesini hatırlatıyor,” dedi. “Yeter, Davut! Bütün bunlar gereksiz? Başka bir projen var mı, onu söyle…”

Generali büyük bir dikkatle dinleyen prens:

– Evet, dedi. Fakat bu proje oldukça iyi düşünülmüş. Demek bunu Davut’un ortaya attığına eminsiniz?

– En azından beraber düşündüler. Fikir belki Napolyon’undur. Fakat diğer proje de büyük bir kıymet taşıyordu… Davut’un bu projesine Napolyon “Aslan Divanı” diye bir isim takmıştı. Bu proje şöyleydi: Bütün ordu ile beraber Kremlin Sarayı’na kapanmak, kulübeler inşa etmek, savunma önlemleri almak, kışı burada geçirmek, ilkbahar gelince de yolu Ruslardan temizlemek… Bu proje Napolyon’a büyük bir zevk veriyordu. Her gün sarayın etrafını atla geziyor ve yapılacak hazırlıkları denetliyordu: Buraya bir dürbün, şu tarafa avcılar yerleşecekti. Sözün kısası, sorun neredeyse çözülmüş sayılabilirdi. Fakat Davut kesin bir kararın verilmesi konusunda ısrar ediyordu. Napolyon ile Davut benim de bulunduğum yeni bir görüşme daha yaptılar. Napolyon kollarını çapraz bağlamış, odanın içinde geziniyordu. Gözlerimi onun yüzünden ayırmıyordum. Kalbim hızla çarpıyordu. Davut “gidiyorum” diye bağırdı. Öteki sordu: “Nereye?” Davut cevap verdi: “Atları kestirip tuzlatacağım.” Napolyon titredi. Karar verme zamanı gelmişti. “Birden Napolyon bana döndü ve: “Çocuk, bu fikre ne dersin?” Muhakkak ki, çok zor bir zamanda, en zeki adamın bile yazı tura atarak kararını vermesi şeklinde bir soru sormuştu. Napolyon’a cevap vereceğim yerde, Davut’a döndüm. General omuzlarını silkerek dışarı çıkarken: “Of! Saçmalıklara inanmaya başladı!” diye mırıldandı. Ertesi gün de geri çekilme emri verildi.

Prens yavaş bir sesle:

– Eğer olay bu şekilde olduysa… Bütün bunlar gayet önemli, yani demek istiyorum ki…

Cümlesini tamamlayamadı. General kendi hikâyesinden sarhoş olmuştu. Bağırdı:

– Oh! Prens “eğer olay bu şekilde olduysa!” diyorsunuz. Fakat bana inanın ki, bu anlattıklarım, gördüklerimin yanında hiç kalır. Size şimdiye kadar siyasetten söz ettim. Fakat tekrar ediyorum, bu büyük adamın iniltilerine hatta gözyaşlarına şahit oldum. Benden başka hiç kimse görmedi bunları… Son günlerde artık ağlamıyordu. Fakat çoğunlukla inliyor, yüzü de gitgide acı çeken bir ifade alıyordu. Sanki sonsuzluk onu kanatları altına almıştı. Geceleri sessiz saatler geçiriyorduk. Mameluk yandaki odada horulduyordu. Napolyon bu adam için: “Odun gibi uyuyor ama bana çok bağlı,” derdi. Bir gün çok fazla canım sıkılıyordu. Gözlerimdeki yaşlar parlıyordu. İmparator bunu fark etti: “Benim acılarıma sen de mi katılıyorsun?” diye bağırdı. “Sen küçük çocuk, sade sen değil, belki de başka çocuk da, Roma Kralı olan oğlum da benimle aynı acıları paylaşır. Diğer bütün insanlar ise bana lanet okuyorlar. Kardeşlerime gelince, en zor zamanımda bana ihanet etmek için yarış ederler!” Hıçkırıklarla ağlamaya başladım ve ona koştum; o da kendini tutamadı, kucaklaştık ve gözyaşları döktük. Ağlarken ona: “Yazınız, İmparatoriçe Josephine’e bir mektup yazınız” Napolyon titredi. Bir an geriledi ve şu cevabı verdi: “Beni seven üçüncü bir kalbi bana hatırlattın; teşekkür ederim dostum!” Ve hemen Josephine’e bir mektup yazdı. Bu mektubu ertesi gün Konstan götürdü.

Prens:

– Oldukça iyi hareket etmiş ve onu zor duruma sokan kötü düşünceler ortasındayken temiz bir his uyandırmışsınız, dedi.

Heyecanlanmış olan general gerçek gözyaşları dökerek bağırdı:

– Çok doğru prens, ben de bunu anlatmak istiyordum. Tertemiz kalbinizle bunu ne güzel anladınız. Evet prens, evet… Bu görkemli bir sahneydi… Ve biliyor musunuz, onu Paris’e kadar izlemek üzereydim. Onun sürgüne gittiği adaya, gözümü kırpmadan ben de beraber gidecektim. Fakat yollarımız ayrıldı! Birbirimizi terk ettik. O sürgün yerine giderken, belki de kederli bir anında, Moskova’da onu gözyaşları arasında kucaklayan ve huzur içinde gitmesini ona temenni eden küçük bir yavrucağı hatırlayacak! Bana gelince, beni de bir askerî okula yolladılar. Orada sıkı bir disiplin ve kaba arkadaşlar arasında bunaldım ve… Bütün bunlar çok uzak! Geri çekilme emrini verdiği gün, atının üzerinde Napolyon bana şunları söyledi: “Seni götürerek annenden ayırmak istemiyorum. Fakat sana bir şeyler yapmak isterdim. Utangaç bir tavırla ona yaklaştım. “Kız kardeşimin şu albümü üzerine hatıra olarak birkaç kelime yazınız…” dedim. Bana yaklaştı. Bir kalem istedi. Albümü aldı. “Kız kardeşin kaç yaşında?” diye sordu. “Üç yaşında” dedim. “Demek küçük bir kız” dedi ve albümün üzerine şunları yazdı:

“Asla yalan söylemeyiniz. Samimi dostunuz, Napolyon.”

Böyle bir zamanda, böyle bir öğüt düşünün, prens.

– Evet, çok anlamlı…

– Kız kardeşim yaşadığı sürece -doğum yaparken öldü- bu el yazısını salonun başköşesinde, camlı koruma içinde duvara astırmıştı. Sonra bu yazı ne oldu, bilmiyorum… Fakat… Ah! Tanrım, saat iki olmuş! Sizi de ne kadar oyaladım, prens! Bu, bağışlanamayacak bir hareket!..

General ayağa kalktı. Prens mırıldandı:

– Kesinlikle! Tam tersine, o kadar ilgilendim ki, ve… Bütün bunlar o kadar merak uyandıran şeyler ki… Size çok teşekkür ederim!..

Ardolyon Aleksandroviç, karşısındakinin elini tekrar sıktı ve gözlerini ona dikerek baktı. Beklenmeyen bir düşünce aklına gelmiş gibi heyecanlandı:

– Prens, dedi. Siz o kadar safsınız, o kadar basit düşünüyorsunuz ki, bu hâlinizden dolayı acıyorum size. Size karşı bir incelik duyuyorum. Umarım, hayatınız güllük gülistanlık olur ve aşkla çiçeklenir. Benimki sona erdi. Bağışlayınız!

General yüzünü elleriyle kapadı ve aceleyle oradan uzaklaştı. Oldukça dürüst bir hâli vardı. Prens, bundan şüphe edemezdi. İhtiyarın başarısından sarhoş olduğunu anlamıştı. Fakat fazla abartan insanların çoğu, yalan söyleyerek kendinden geçtikleri zamanlarda bile, karşısındakilerin hep inanmadıkları ve bunun inanılmayacak bir şey olduğu düşüncesindedirler. Bunun gibi, general de önce büyük bir heyecan duydu. Sonra şaşırdı. Prensin onu merhametle dinlemesini bir aşağılama saydı. Mişkin: “Bu şekilde heyecanlanmasına sebep olduğum için acaba suç mu işledim?” diye endişe ile kendi kendine sordu ve kendini tutamadı. On dakika kadar süren bir kahkaha krizine tutuldu. Bir ara güldüğü için kendisine kızacak oldu. Fakat üzülecek hiçbir şey olmadığını, generale karşı sadece bir acıma hissi duyduğunu anladı.

Önceden hissettiği bu olaylar, şimdi gerçek oldular. Akşamüzeri garip bir mektup aldı. Kısa fakat kesin bir ifadeyle Ardolyon Aleksandroviç artık onunla kesinlikle görüşmek istemediğini, onu sevdiğini, hatta ona karşı minnettar olduğunu ama “Aslında fazlası ile kara talihli olan bir insan için, şerefsizce merhamet hislerini” kabul edemeyeceğini bildirdi. Prens onun, Nina Aleksandrovna’nın evine gittiğini öğrendiği zaman, ihtiyar için endişe etmedi. Fakat general, Lizaveta Prokofyevna’ya uğramış ve acınacak bir hâlde eve dönmüştü. Bu görüşmeyi anlatmadan şunu söylemekle yetinelim ki, ziyaretçi Lizaveta Prokofyevna’yı kızdırmış ve Ganya hakkında yaptığı imalarla kadını çileden çıkarmıştı. Onu kapı dışarı etmişlerdi. İşte bu yüzden, ihtiyar fırtınalı bir gece geçirmiş ve ertesi gün ters tarafından kalkarak kavga etmiş, bir çılgın gibi evinden kaçmıştı.

Kolya olanlardan pek fazla bir şey anlamıyor ve babasını yola getirmeye uğraşıyordu. Babasına sordu:

– Peki! Şimdi nereye gideceğiz? Ne dersiniz general, prensin evine gitmek istemiyorsunuz; Lebedev’le kavga ettiniz. Paranız yok. Ben de sizin gibiyim! İşte yol ortasında, bir bakla yığını üstünde kaldık.

General mırıldandı:

– Baklaların üstünde kalmaktansa, kadınlarla kalmak daha zevklidir. Bu espri bana büyük bir başarı kazandırmıştı… Ordu evinde 44 senesinde… Evet bin… Sekiz yüz… Kırk dörtte! Gayet iyi hatırlıyorum… Ah! Bundan bana söz etme. “Gençliğim, tazeliğim nerede?” Bunu böyle söyleyen… Bu şekilde bağıran kimdi Kolya?

Kolya, babasına endişeli bir bakışla cevap verdi:

– Bu, Gogol’ün “Ölü Canlar” adlı eserinden bir parçadır.

– Ölü Canlar mı? Ah! Evet, Ölü!.. Beni gömdürdüğün zaman, mezarımın üstüne: “Burada ölü bir can yatıyor!” diye yazdır. “Kepazelik beni her yerde izler!” Bunu kim söylemişti Kolya?

– Bilmiyorum baba. General bir an durdu.

– Yeropegov dünyada yaşamadı! Yeroşka Yeropegov! Bunu da benim oğlum, benim öz oğlum söylüyor!.. Yeropegov on bir ay kardeşlik etmiş olan bir adam, onun için düello ettiğim bir insan… Bir gün yüzbaşımız Prens Vigoretskiy içki içerken dedi ki: “Grişa, söyle bakayım, Saint Anna madalyasını nerede kazandın sen?” Karşısındaki: “Vatanımın toprakları üzerinde, savaş meydanında!” diye cevap verince, ben de “Bravo Grişa!” diye bağırdım. Bu da düello etmemize sebep oldu. Sonra o evlendi… Marya Petrovna Sutu… Sutugina ile… Daha sonra savaş meydanında öldü… Bunu ömrüm boyunca unutmayacağım!” diye bağırdı: Ve düşerek öldü. Ben… Ben ömrüm boyunca soylu bir şekilde hareket ettim. Kolya, ben şerefli davranırım; fakat kepazelik… Kepazelik beni her yerde izliyor. Nina ile sen mezarımı ziyaret edersiniz… Zavallı Nina! Eskiden ona bu şekilde seslenirdim. Kolya yıllar önce, yeni evlendiğimiz zamanlar ona bu şekilde seslendiğimde hoşuna giderdi… Nina, Nina sana nasıl bir hayat gösterebildim? Her şeye katlanan ruh, beni nasıl sevebilirsin? Ah, benim sabırlı meleğim! Annenin melek gibi bir ruhu vardır, Koyla. Anlıyor musun, melek gibi!

– Biliyorum baba. Hadi, annemin yanına, eve dönelim! Az önce peşimizden gelmeye can atıyordu. Neden durdunuz? Söylediklerimi anlıyor musunuz? Niçin ağlıyorsunuz?

Kolya’nın asıl kendisi ağlıyor ve babasının ellerini öpüyordu.

– Benim… Benim ellerimi mi öpüyorsun?

– Evet, sizin ellerinizi… Bunda şaşacak ne var? Hadi, sokak ortasında böyle ağlayıp durmayın… Sözde asker olacaksınız, koskoca bir general… Hadi, gidelim.

– İhtiyar, mahvolmuş babana karşı beslediğin bu saygından dolayı Tanrı senden hoşnut olsun. Evet, kepazelik, bir kepazelikle çamurlara atılmış babana karşı… Acaba senin kendine benzeyebilen bir oğlun olabilecek mi?.. Roma kralı… Oh! Lanet okuyorum bu eve!”

Kolya birden öfkelendi ve bağırdı:

– Peki ama ne oluyor? Neler geçti aranızda? Niçin bir daha eve dönmek istemiyorsunuz? Delirdiniz mi?

– Sana sonra açıklayacağım… Hepsini bir bir anlatacağım sana. Yalnız bağırma, etraftan duyacaklar… Roma Kralı… Oh! Kendimi ne kadar kara talihli görüyorum! Dadım mezarın nerde? Kolya, bunu kim söylemişti?

– Bilmiyorum kimin söylediğini, bilmiyorum. Hemen eve dönelim, hemen! Eğer gerekirse, Ganya’yı bir odaya hapsederim… Fakat şimdi nereye gidiyorsunuz?

General hiçbir şey duymak istemiyordu. Kolya’yı civardaki bir evin merdivenlerine doğru sürüklüyordu.

Kolya bağırdı:

– Nereye gidiyorsunuz? Gittiğiniz ev bizim ev değil! İhtiyar general sokak kapısının eşiğine oturdu; Kolya’yı kolundan yakaladı, kendine doğru çekti ve titreyen bir sesle:

– Biraz yaklaş! Sana her şeyi söyleyeceğim. Biraz eğil, rezil olacağız yoksa… Kulağına söylemek istiyorum…

Kolya korkarak eğildi ve general titreyen bir sesle:

– Canım ne oluyorsunuz?

General de titriyordu. Güçlükle mırıldandı:

– Roma Kralı.

– Ne? İkide bir Roma kralından bahsetmek de ne oluyor?.. Bu da ne demek?

General, oğlunun omzuna gittikçe daha fazla asılarak:

– Ben… Ben diye yavaş sesle kekeledi. Ben… İstiyorum, sana hepsini, Mari Mari Su… Su… Petrovna Su… Mari…

Kolya kendisini kurtardı, babasının omuzlarından yakaladı ve ona dik dik bakmaya başladı. Sonra birden ikiye büküldü ve Kolya’nın kollarında bayıldı.

– Babama felç geldi, diye bağırdı Kolya!

Kolya, gerçek sebebin ne olduğunu artık anlamıştı.

Barbara Ardolyonovna’nın prens ile Aglaya Yepançin’in nişanlanacakları hakkında edindiği bilgiler, gerçekte kardeşi Ganya’ya anlattığı kadar abartılı değildi. Belki de çok anlayışlı olduğu için Barbara bütün bunları tahmin ederek söylemiş veya (kendisinin kesinlikle inanmadığı) bir hayalin suya düşmesini görerek, kardeşini sevdiği hâlde, onun üzüntüsüne bir damla daha üzüntü katabilmek için yapmıştı. Herhâlde Yepançinlerin kızlarından bu derece kesin haberler öğrenemezdi. Onların yaptıkları imalar, kelimelerini yarıda bırakmalar, sessizlikleri, misafirin sadece merakını harekete geçirmişti. Fakat belki de Aglaya’nın kız kardeşleri, Barbara Ardolyonovna’yı söyletmek için özellikle bu şekilde hareket etmişler ya da eski arkadaşları olan Barbara ile biraz alay etmek istemişlerdi. Barbara’nın sık ziyaretlerinin amacını anlamış olmak için de bu şekilde davranabilirlerdi.

Diğer taraftan prens hayatında hiçbir değişiklik olmadığını ve ona söyleyecek hiçbir şey bulunmadığını Lebedev’e garanti ederken, aslında yalan söylemiyordu. Fakat belki de biraz yanılıyordu. Aslında herkes tuhaf bir olayla karşı karşıya kalabilir; yeni bir şey olmadığı hâlde, durumda büyük bir değişiklik olabilirdi.

Barbara Ardolyonovna bir kadın gözü ile gerçeği anlamıştı.

Yepançin ailesinin bütün fertlerinin, Aglaya’nın hayatında dönüm noktası olacak kadar önemli bir karar vermek üzere olduğunu, nasıl olup da aynı zamanda düşündüklerini mantıklı bir şekilde açıklamak oldukça zordur. Fakat bu düşünce akıllarına gelir gelmez, her biri ne zamandır bunu düşünmüş olduğunu iddia etti: Bütün bunlar, gün gibi ortadaydı. “Zavallı Şövalye” hikâyesinden beri, hatta daha önce bunu anlamışlardı Fakat bir türlü bu saçma olaya inanmak istememişlerdi. Aleksandra ile Adelaida bu şekilde düşünüyorlardı. Lizaveta Prokofyevna’nın her şeyi önceden bildiğini, diğerlerinden daha önce anladığını söylemeye gerek yok; çoktan beri “kalbi hasta” idi. Bu tahmin doğru veya yanlış bile olsa, prens kelimesi bile, generalin karısına dayanılmaz görünüyor ve onu beyninden vurulmuşa döndürüyordu. Fakat ortaya derhal halledilmesi gereken bir soru çıkıyordu. Generalin karısı, bu soruyu cevaplamak şöyle dursun, bütün gayretlerine rağmen kendi kendine, doğru dürüst bu soruyu bile soramıyordu. Karar verilmesi gereken nokta çok hassastı. “Acaba prens iyi mi, yoksa kötü mü bir damat adayıydı? Eğer kötü bir damat adayı ise sebebi ne idi? Eğer iyi bir damat adayı ise -bu da imkânsız değildi- neye dayanarak böyle düşünülebilirdi?”

Aile reisi Ivan Feodoroviç de doğal olarak şaşırmaya başladı. Fakat bir süre sonra “gerçekten, çoktan beridir böyle bir şeyin aklına geldiğini…” itiraf etmekte gecikmedi. Karısının ciddi bir bakışı onu susturdu. Fakat akşamüstü, Lizaveta Prokofyevna ile tekrar baş başa kaldıkları zaman, yeniden konuşmak ihtiyacını duydu ve kafasındaki birkaç düşünceyi birden anlatmaya başladı: “Eninde sonunda ne oluyor…” (sessizlik) “Şüphesiz bütün bunlar çok tuhaf… Eğer gerçekten doğru ise, ki bunun aksini iddia etmiyorum. Fakat…” -tekrar sessizlik… “Ve diğer taraftan konuyu açıkça ortaya koymak gerekirse, prens aslında çok temiz bir çocuk ve… Ve… İşte artık onun soylu bir ismi var. Bizim ailemizin ismini taşıyor. Bugün herkesin gözünden düşmüş olan ailemizin ismini yükseltmeye yarayabilir… Üstelik serveti de var… Pek büyük bir servete sahip olmamasına rağmen, bazı şeyleri var ve… Ve…” -bunun üzerine Ivan Feodoroviç konuşmasını kısa kesti…

Lizaveta Prokofyevna kocasını dinledikten sonra, öfkesinden köpürdü. Bütün bunlar onun gözünde “bağışlanması imkânsız bir sersemlik, hatta bir cinayet, ahmakça ve saçma” bir şeydi. Öncelikle “Şu prens dedikleri adam bir hasta, bir budala idi. Üstelik o, dünyayı tanımayan ve toplumsal konumunu takdir edemeyen bir sersemdi! Onu kime, nasıl tanıtmalı? Kimin yanına çıkarmalı? O, bütün rütbelerden başıboş, düşüncesiz bir demokrat ve sonra Biyelokonski buna ne der? Aglaya için hayal ettiğiniz ideal koca bu mu?” Bu son delil gerçekten çok kesindi. Bu düşünce ile anne kalbi sızlıyor fakat aynı zamanda, yükselen gizli bir ses ona şunları söylüyordu: “Kabul edilebilecek bir damat adayı olabilmesi için prenste ne eksik?” Vicdanından yükselen bu itirazlar ona daha çok acı veriyordu.

Aglaya’nın kız kardeşleri, prens ile olacak düğün projesine kötü gözle bakmıyorlardı. Hatta kesinlikle de tuhaf bulmuyorlardı; üstelik bu konuda ısrar dahi edebilirlerdi. Fakat iki genç kız susmayı tercih ettiler. Ailenin içinde, Lizaveta Prokofyevna’nın herhangi bir düşünceye ne derece şiddetle itiraz ederse, o düşünce, o oranda saplandığı tecrübe ile sabitti. Sonunda Aleksandra Ivanovna sessizliğini bozdu. Çoktan beri annesi, dertleşmek için onu çağırıyor ve durmadan bazı sorular soruyordu: “Nasıl oldu da mesele buraya kadar geldi? Nasıl oldu da hiç kimse bunun farkına varmadı? Niçin kimse bundan söz etmedi? Şu çirkin “Zavallı Şövalye” hikâyesi ne anlama geliyor? Niçin sadece Lizaveta Prokofyevna bu meselelerle ilgilensin, bütün bu sıkıntıları çeksin de diğerleri keyfince gezsin?” Bunun gibi daha birçok soru soruyordu.

Aleksandra Ivanovna önce sustu. Prens Mişkin ile kardeşinin evlenmesinin şerefli bir olay olacağını, babası gibi düşündüğünü söyledi. Genç kız yavaş yavaş heyecanlandı ve prensin kesinlikle “budala” olmadığını iddia etti. “Prensin durumuna gelince, bu konuda hiç kimse, ne şekilde bir karar vereceğini tahmin edemez; bir insanın kıymetini resmî konumu ile ya da başka bir şeye dayanması ile ölçmek çok zordur” dedi. Bunun üzerine annesi Aleksandra’yı “serbest düşünceli bir kız” diye niteledi ve bütün suçun şu “lanetli kadınlar meselesi”nden ileri geldiğini anlattı. Yarım saat sonra generalin karısı, Petersburg’a yeni gelmiş olan Prenses Biyelokonski’yi görmek için Karneni Ostrov’a gitti. Bu kadın, Aglaya’nın vaftiz annesiydi.

Prenses Biyelokonski, generalin karısının heyecanlı ve ümitsiz açıklamalarını dinledi. Kara talihli annenin gözyaşlarının heyecanına kapılmadı. Hatta onu alaycı bir şekilde süzdü. Bu kadının son derece despot bir ruhu vardı. Uzun senelerden beri kendine bağlı insanları kendisi ile eşit saymazdı. Lizaveta Prokofyevna’yı da, otuz senedir olduğu gibi koruduğu bir insan sayıyor, ani değişmelere ve hürriyete alışamıyordu. “Yine bu kadınların her zaman olduğu gibi, olayları büyüttüklerini” biliyor, onların bu duyduklarını, gerçekten önemli bir olayın meydana geldiğini kanıtlayacak kadar becerikli bulmuyordu.

Olayların gelişmesini beklemek daha doğru olmaz mıydı? Prenses Biyelokonski’ye göre, Mişkin temiz bir insandı. Fakat hastaydı. Garipti ve anlaşılmayan bir hâli vardı. En kötüsü, herkesin bildiği bir metresi vardı. Yepançin ailesine kendisinin tanıttığı Ojen Pavloviç’in başarısızlıklarından dolayı Prenses Biyelokonski biraz kızmıştı. Generalin karısı, Pavlovsk’tan Petersburg’a hareket ederken çok sinirliydi. Daha büyük bir sinirle Pavlovsk’a döndü. Etrafındakilere “akıllarını kaybettiklerini” söylüyor, hiç kimsenin bu şekilde hareket etmediğini, bunun yalnız kendi ailesinde görüldüğünü anlatıyor ve “nedir bu acele? Ne oldu?” diye sorular soruyordu. “Boş yere aradım. Gerçekten bir şey olduğuna dair bir sebep bulamadım. Gelişen olayları bekleyin. Ivan Feodoroviç’in aklına birçok şey gelebilir!

Sonuçta biraz sakin davranmalı, meseleyi daha soğukkanlılıkla beklemeliydi.

Bu sessizlik on dakika bile sürmedi. Generalin karısı, kendi yokluğunda olup bitenleri öğrendiği zaman, yeniden endişe etmeye başladı -prensin, Yepançinlerin evine saati dokuz zannederek gece yarısı geldiğini söylediler ona. Lizaveta Prokofyevna, Karneni Ostrov’a bu tuhaf ziyaretin ertesi sabahı gitmişti… Aglaya’nın kız kardeşleri, annelerinin sabırsız sorularına bütün ayrıntılarıyla cevap verdiler: “Hiç bir şey olmadı. Prens geldi. Aglaya onu çoktan beri görmek istiyordu. Ama yarım saat sonra çıktı. İçeri girerken, Prense söylediği ilk kelime, satranç oynamayı teklif etmek oldu; prens bu oyunu hiç bilmiyordu. Aglaya onu derhal yendi ve bundan çok memnun göründü. Prensin bu bilgisizliğini yüzüne vurarak onu utandırdı ve onunla alay etti. Sonra iskambil oynamayı teklif etti. Bu oyunda prens çok ustaydı. Tıpkı bir üstat gibi oynadı. Aglaya boş yere hileler yaptı. Ama bu hileler oyunu kaybetmesine engel olmadı. Beş oyun oynadılar. Aglaya her seferinde yenildi. Sonunda o kadar kızdı ki, prense çok ağır sözler söyledi: “O, odada bulunduğu sürece bu odaya ayak basmayacağını ve bu eve gelmekle büyük bir küstahlık ettiğini… Hatta bütün bu olup bitenlerden sonra, gece yarısı gelmesinin daha büyük bir saygısızlık” olduğunu haykırdı. Aglaya bunları söylerken prensin gülmesi geçti. Bunun üzerine Aglaya kapıyı vurarak odadan çıktı. Onu yatıştırmak için harcadığımız bütün çabalarımıza rağmen, prens de cenazeye gider gibi kalktı ve gitti.

“Prensin kalkıp gitmesinden on beş dakika sonra, Aglaya odasından taraçaya indi. O derece heyecanlıydı ki, gözyaşlarını bile silmeye zaman bulamamıştı. Bu kadar acele etmesine sebep Kolya’nın bir kirpi getirmiş olmasıydı. Hepimiz hayvanı incelemeye başladık. Sorduğumuz soru üzerine Kolya, bu hayvanın kendisine ait olmadığını, Kosta Lebedev ismindeki bir okul arkadaşına ait olduğunu ve yolda rastladıkları bir köylüden, bir balta ile beraber bu hayvanı satın aldığını anlattı. Kosta’nın dışarıda kaldığını, çünkü balta ile içeri girmeye cesaret edemediğini söyledi. Köylü önce, elli kopeğe bu kirpiyi satmak istemişti. Fakat bu baltanın da kendilerine gerekli olabileceğini düşünerek onu da satın almışlardı. Bu hikâyeyi duyar duymaz Aglaya, bu kirpiyi derhal satması için Kolya’ya ısrar etti; kandırmak için de ona “dostum Kolya” diye hitap etmişti. Kolya uzun süre karşı çıktı. Sonunda dayanamadı ve Kosta Lebedev’i bulmaya gitti. Kosta, baltası ile beraber şaşkın bir hâlde içeri girdi. Fakat neden sonra öğrenildi ki, bu kirpi onlara da ait değilmiş. Schlisser’in tarihini satın alması için bir miktar para veren ve üçüncü bir şahıs olan okul arkadaşlarından Petrov’a aitmiş. Petrov dördüncü bir öğrenciyi utandırmak için bunu aldırtıyormuş. Kolya ile Kosta, arkadaşlarının kitabını almaya giderlerken, yolda bu kirpiyi görmüşler ve dayanamayarak Petrov’un parası ile kirpiyi satın almışlar. Demek ki, Schlisser’in tarihi yerine, onun parası ile satın aldıkları bu kirpi ve balta, aslında Petrov’a ait olmalıydı. Fakat Aglaya o derece ısrar etti ki, sonunda hayvanı ona satmaya karar verdiler. Aglaya hayvanı alır almaz, Kolya’nın da yardımı ile onu bir sepetin içine koydu. Üzerini bir örtü ile kapattı. Kolya’ya da şunları söyledi: “Derhal prense gidin, bu kirpiyi ona verin ve en derin sevgimin bir işareti olmak üzere bunu kabul etmesini benim adıma rica edin.” Kolya, bu görevi seve seve yerine getireceğini söyledi. Fakat bazı sorular sormaktan kendini alamadı: “Bu kirpi, ne ifade ediyor? Böyle bir hediyenin amacı ne?” Aglaya cevap olarak, bunun onu ilgilendirmediğini söyledi. Kolya devam etti: “Eminim ki, bunun bir anlamı var.” Aglaya kızdı ve ona ücretli bir uşaktan başka bir şey olmadığını söyledi. Kolya da derhal cevap verdi: “Eğer size bir kadın olarak saygı göstermeseydim ve ilkelerim dışında hareket etmiş olsaydım, böyle bir aşağılamaya ne şekilde cevap verileceğini size hemen gösterirdim.” Fakat sonunda Kolya görevini yerine getirmek üzere Kosta Lebedev’le birlikte kirpiyi prensin evine götürmek için yola koyuldu. Aglaya’nın Kolya’ya karşı kızgınlığı hemen geçti. Kolya’nın kirpiyi taşıdığı sepeti fazla salladığını görerek ona taraçadan bağırdı: “Rica ederim Kolya, hayvanı düşürmemeye dikkat edin!” Kolya’nın da ona olan kızgınlığı hemen geçmişti. Çünkü durdu ve heyecanla “Hayır Aglaya Ivanovna korkmayın, düşürmem!” diye cevap verdi. Daha sonra da yoluna devam etti. Aglaya gülmekten katılıyordu. Son derece memnun ve heyecanla odasına çıktı. Neşesi tüm gün boyunca sürdü.

Bu olaylar ve haberler Lizaveta Prokofyevna’yı gülmekten kırdı geçirdi. Özellikle kirpi hikâyesi onu deliye döndürdü. Kirpi de ne anlama geliyordu? Bunun altında ne saklıydı? Bu, önceden haber verilmiş bir işaret miydi? Bir telgraf mıydı? Zavallı Ivan Feodoroviç, karısı bu soruları sorarken, tesadüfen oradaydı; verdiği cevaplarla, barutu ateşlemekten başka bir şeye yaramadı. Generale göre bu hediyeyi yollamak, bir haber göndermeyi gerektiriyordu. Kirpi, sonunda bir kirpi idi. Bu hayvan, olsa olsa bir dostluk, aşağılamaları unutturmak, barışmak için yollanmıştı. Kısacası generalin gözünde bu kirpi hikâyesi, basit bir çocukluktan başka bir şey değildi.

Parantez içinde şunu da ekleyelim ki, general doğru tahmin etmişti. Prens, Aglaya tarafından kapı dışarı edildikten sonra yarım saat boyunca derin ümitsizliklere düştü. Ama Kolya birden kirpi ile gelince, bütün kara bulutlar dağıldı. Prens âdeta uykudan uyandı. Kolya’ya sorular sordu. Her kelimeyi büyük bir zevkle dinledi. Aynı şeyleri belki on defa tekrar ettirdi. Bir çocuk gibi gülüyor ve onların gözlerine bakarak heyecanla ellerini sıkıyordu. Demek Aglaya prensi bağışlamıştı. Hatta bu akşam tekrar onun yanına gidebilirdi; işte bu, prens için sadece en önemli şey değil fakat her şeydi!

Neşeden sarhoş olan prens bağırdı:

– Biz ne kadar çocuğuz, Kolya! Ve… Ve… Çocuk olmak ne kadar hoş!

Kolya gayet ciddi bir tavırla cevap verdi:

– Aglaya size âşık prens, başka bir şey olamaz!

Prens kızardı. Bu sefer bir tek kelime bile söylemedi. Kolya gülerek ellerini çırptı; birkaç dakika sonra prens de gülmeye başladı. Fakat akşama kadar daha çok zaman olduğunu düşündü: Her beş dakikada bir saatine bakıyordu.

Bununla birlikte Lizaveta Prokofyevna’nın heyecanı artmaktaydı. Kocasının ve kızlarının ikna etmelerine rağmen, Aglaya’yı çağırttı. Kesin bir cevap almak için ona son bir soru sormak istiyordu. Bu şekilde “bu meseleyi artık kökünden halledecek ve bir daha ondan söz etmeyecekti! “Akşama kadar bir cevap alamazsam, dayanamam” diye ekliyordu. Fakat işlerin ne derece karıştığı akla sığmıyordu. Aglaya’nın ağzından bir kelime bile almak mümkün olamadı. Önce derin bir şaşkınlık yaşadı. Sonra nefret eden bir insan tavrı takındı. Daha sonra da kahkahalarla güldü. Prens ile kendisine dair sorduğu sorularla alay etti. Odasına kapandı ve ancak akşamüstü, çay içileceği zaman odasından çıktı. O sırada prens de gelmişti. Prensi titreyerek karşıladı. Onu gördüğü zaman sinir krizleri geçiriyordu.

Prens, gayet utangaç bir tavırla odaya girdi… Âdeta emekliyordu. Dudaklarında garip bir gülümseme ile odadaki insanları süzdü ve “niçin Aglaya odada yok” der gibi yüzlerine baktı. Genç kızın odada olmadığını hemen fark etmiş ve bu olay onu telaşlandırmıştı. Bu akşam generalin evinde bulunanlar, sadece aile fertleriydi. Prens Ş.T… hâlâ Petersburg’taydı. Ojen Pavloviç amcası Kapiton Aleksiyeviç’in ölümü nedeniyle bazı meseleleri halletmek için orada kalmıştı. “Neden sanki bugün burada değil! Olsaydı. Söyleyecek bir şeyler bulurdu” diye düşündü Lizaveta Prokofyevna. Ivan Feodoroviç son derece üzüntülü görünüyordu. Aleksandra ile Adelaida ciddi duruyorlardı. Sanki bilerek susuyorlardı. Ev sahibesi, neden bahsetmek gerektiğini bilemiyordu. Sonunda durup dururken trenler hakkında duyduğu nefreti ortaya attı ve prensi tehdit eder gibi süzdü.

Aglaya henüz odaya gelmemişti. Prens de kendini kaybetmişti. Kararsız bir tavırla trenlerin faydalarından konuşmaya başladı. Fakat Adelaida gülmeye başlayınca, yeniden şaşırdı. Bu sırada Aglaya sakin fakat müthiş bir tavırla içeri girdi. Oldukça kibar bir şekilde prensin selamına karşılık verdi ve yuvarlak masanın en fazla görülebilen bir yerine oturdu. Prense soru sormak ister gibi gözlerini dikti. Etrafta herkes kesin bir bilginin alınabileceği zamanın geldiğini anlamıştı.

Aglaya biraz kızgınca sordu:

– Gönderdiğim kirpiyi aldınız mı?

Prens âdeta baygınlık geçiriyordu. Kızararak cevap verdi:

– Evet.

– Bu konudaki bütün düşüncelerinizi hemen söyleyin. Bu, annemin ve bütün ailenin rahatlığı için çok önemli.

General telaşla bağırdı:

– Dur bakalım, Aglaya…

Lizaveta Prokofyevna daha çok kızararak:

– Artık işin sınırını aşıyor bu! Genç kız heyecanla cevap verdi:

– İşin sınırını falan aşan bir şey yok anne; bugün prense bir kirpi gönderdim. Bu konuda ne düşündüğünü öğrenmek istiyorum. Sizi dinliyorum prens.

– Hangi düşünce hakkında Aglaya Ivanovna?

– Kirpi hakkında.

– İzin verin lütfen… Kirpiyi… Ne şekilde aldığımı… Öğrenmek istediğinizi varsayıyorum ya da bu yollanan hediyeden… Ne anlam çıkardığımı… Söylemem gerekirse… O hâlde bir kelime ile düşünüyorum ki…

Tıkandı ve devam edemedi.

Aglaya beş saniye kadar bekledikten sonra devam etti:

– Pek fazla bir şey söylemediniz. Öyle olsun. Kirpi meselesini burada keselim ama içinde çırpındığımız bu yanlış düşünceleri tamamen kökünden halletmek istiyorum. Benimle evlenmek niyetinde olup olmadığınızı sizden duymama izin verin.

Lizaveta Prokofyevna mırıldandı:

– Tanrım!

Prens titredi ve bir adım geriledi. Ivan Feodoroviç taş kesilmişti.

İki kız kardeş kaşlarını çattılar.

– Yalan söylemeyin prens, gerçeği olduğu gibi söyleyin. Sizin yüzünüzden bana birçok garip sorular sordular. Bu işkencelerin bir temeli var mı? Konuşun!

Prens birden heyecanlanarak:

– Size evlenme teklif etmedim Aglaya Ivanovna. Fakat… Sizi ne derece sevdiğimi biliyorsunuz… Hatta şu dakika…

– Size bir soru sordum, benimle evlenmek istiyor musunuz, istemiyor musunuz?

Prens kısık bir sesle cevap verdi:

– Evet, istiyorum.

Bu kelimeler odadakileri iyice etkilemişti. Ivan Feodoroviç:

– Dostum mesele bu şekilde değil, dedi. Bu… Bu, âdeta imkânsız… Eğer bu böyleyse, Glaça… Prens, bağışlayınız. Prens, dostum, bağışlayın!..

General karısını yardıma çağırmak ister gibi:

– Lizaveta Prokofyevna, dedi. Bu meseleyi… Derinleştirmek gerekli…

Generalin karısı reddeder gibi bir hareketle bağırdı:

– Hayır!

– Benim de birkaç kelime söylememe izin verin anneciğim. Sanırım bu meselede benim de ilgim var. Hatta şu dakikalar varlığımın en önemli dakikaları… Aglaya bunları söylerken çok heyecanlıydı. Ne yapacağımı ben bilirim. Herkesin de şahit olmasını istiyorum… Bu sebeple prens, size bir soru sormama izin verin. Eğer böyle bir düşünceniz varsa, benim mutluluğumu nasıl sağlayacaksınız?

– Gerçekten size nasıl cevap vereceğimi bilmiyorum Aglaya Ivanovna; burada… Bu şekilde ne cevap vermeli? Ve sonra… Muhakkak gerekli mi?

– Herhâlde biraz şaşırdınız, güçlükle nefes alıyorsunuz. Bir iki dakika dinlenin, kendinize gelin; bir bardak su için. Zaten size çay getirecekler.

– Aglaya Ivananovna, sizi seviyorum. Sizi son derece seviyorum; yalnız sizi seviyorum. Ve… Rica ederim. Benimle alay etmeyiniz. Sizi çok seviyorum…

– Evet ama bu önemli bir meseledir. Biz çocuk değiliz. Ne kadar paranız olduğunu bana söyleyebilir misiniz?

General heyecanını tutamayarak mırıldandı:

– Yani, işte, yani, Aglaya, ne düşünüyorsunuz?

Lizaveta Prokofyevna homurdandı:

– Bu çok ayıp!

Aleksandra da söylendi:

– Çılgının biri!

Prens şaşkın bir hâlde sordu:

– Servetim mi… Demek istediğiniz, yani param?

– Evet.

– Benim… Şimdi yüz otuz bin rublem var. Aglaya şaşkınlığını saklamadan sorusuna devam etti:

– Yalnızca bu kadar mı? Önemi yok; eğer biraz tutumlu olunursa… Bir işte çalışmak istiyor musunuz?

– Tahsildar olmak için sınava gireceğim…

– İyi bir fikir… Servetimizi çoğaltmak için iyi bir çare. Salonlarda büyük bir adam olabilmeyi düşündünüz mü?

– Salonda büyük bir adam mı? Kesinlikle aklıma gelmedi fakat…

Bu defa iki kız kardeş kendilerini tutamadılar ve kahkahayı bastılar. Zaten Aleksandra epeydir kardeşi Aglaya’nın gülmemek için kendini sıkan bir tavrı olduğunu fark etmişti. Kız kardeşlerinin güldüklerini görünce, Aglaya önce kaşlarını çattı. Sonra dayanamadı. O da çılgınca gülmeye başladı. Ardından da birden ayağa kalktı ve odadan çıktı.

Adelaida bağırdı:

– Bunun bir şaka olduğunu çok iyi biliyordum! Zaten kirpi meselesinin daha başlangıcından beri bir alay olduğu belliydi.

Lizaveta Prokofyevna kızgın kızgın söylendi:

– Hayır, işte buna izin veremem! Generalin karısı kızı Aglaya’nın arkasından dışarı fırladı.

Diğer iki kız kardeş de anneleri gibi yaptılar. Odada sadece prens ile general kalmıştı. General birden sordu:

– Bu… Bu… Böyle bir şeyi düşünebilir misiniz, Lev Nikolayeviç?

General ne söylemek istediğini kendi de bilmiyordu.

– Hayır, hayır kesinlikle, diye ekledi. Prens kederli bir tavırla cevap verdi:

– Görüyorum ki, Aglaya Ivanovna benimle alay etti.

– Biraz bekle dostum. Ben biraz dışarı çıkıyorum. Bir dakika bekle… Çünkü… Hiç olmazsa, sen Lev Nikolayeviç, bütün bunların nasıl bu hale geldiğini bana açıkla, yani bütün ayrıntıları ile bunun ne demek olduğunu bana anlat. Düşün ki, dostum, ben bir babayım; fakat baba olduğum hâlde bir tek şey anlamıyorum; hiç olmazsa sen bana anlat…

– Ben Aglaya Ivanovna’yı seviyorum; o bunu biliyor ve… Sanırım bunu çoktan beri biliyor.

General omuzlarını silkti:

– Bu çok garip, tuhaf… Sen onu çok mu seviyorsun?

– Evet, çok seviyorum.

– Garip bütün bunlar, beni şaşırtıyor. Yani benim hayretim şu ki… Görüyorsun dostum, ben servetten söz etmiyorum -ama ben seni daha zengin sanıyorum… Fakat bence… Kızımın mutluluğu… Artık… Bu mutluluğu ona verebilmek için… Kendinde güç görüyor musun? Ve… Ve… Bu da nedir? O alay mı ediyor. Yoksa ciddi mi? Ben senin durumunu düşünmüyorum. Fakat kızım için söylüyorum?..

Kapının dışında Aleksandra’nın babasını çağıran sesi çınladı.

General endişeli bir hâlde odadan dışarıya çıkmak için acele ederken, prense bağırdı:

– Bekle dostum, bekle! Bekle ve düşün. Şimdi geliyorum…

General odadan dışarı çıkınca, karısını ve kızını birbirlerinin kollarında ağlar buldu. Bunlar mutluluğun, rahata kavuşmanın, bir barışma belirtisi taşıyan gözyaşlarıydı. Aglaya annesinin ellerini, yanaklarını, dudaklarını öpüyordu. Her ikisi de birbirine sarılmıştı.

Lizaveta Prokofyevna, generale seslenerek:

– İşte Ivan Feodoroviç, kızına bak, dedi.

Aglaya annesinin göğsüne dayalı olan başını kaldırdı. Gözleri hâlâ yaşlı olduğu hâlde, mutlu yüzünü bir kahkaha fırlatarak babasına doğru çevirdi. Sonra onun boynuna atıldı. Kucakladı, kolları ile vücudunu sıktı ve uzun uzun öptü. Neden sonra tekrar yüzünü annesinin göğsü üzerinde saklamaya çalıştı ve yeniden ağlamaya başladı. Lizaveta Prokofyevna kızının yüzünü, omzundaki şal ile örttü.

– Doğrusu bize çok acımasız davrandın yavrum. Generalin karısı bunu oldukça neşeli bir şekilde söylemişti. Kendisini büyük bir yükten kurtulmuş gibi görüyordu. Aglaya itiraf etti:

– Acımasız, evet, çok acımasızca… Ben çok kötü bir insanım, şımarık bir çocuğum! Babama bunu söyle. Ah! Fakat babam burada… Baba, burada mısın? -Gözyaşları arasından gülerek devam etti… Dinleyin!..

Ivan Feodoroviç mutluluktan kendinden geçerek, kızının elini birkaç defa öptü ve bağırdı:

– Canımın içi! Meleğim! Demek şu… Genç adamı seviyorsun?

Aglaya bu kelimeleri duyar duymaz ansızın başını kaldırdı:

– Hayır, hayır, hayır! O genç adama acı çektirmek istemiyorum; istemiyorum. Şayet bir daha böyle şeyler söylemeye cesaret ederseniz, baba… Size ciddi söylüyorum; duyuyor musunuz, ciddi konuşuyorum!

Gerçek olan şu ki, Aglaya şaka etmiyor gibi görünüyordu. Yüzü kızarmıştı. Gözleri parlıyordu. Babası korktu. Fakat Lizaveta Prokofyevna kızı görmeden generale: “Artık ona soru sorma” der gibi bir işaret yaptı. General bu hareketin ne demek olduğunu anladı.

– Eğer öyle ise meleğim, istediğin gibi olsun. İstediğini yapmakta serbestsin; prens orada tek başına bekliyor. Kibar bir şekilde kendisine gitmesi gerektiğini söylemek uygun olur değil mi?

General bunları söylerken, gözü ile karısına işaret etti:

– Hayır, hayır, gerek yok… “Nazik” kelimesi özellikle burada çok anlamsız; derhal onun yanına gidin. O adamdan… Ben derhal af dileyeceğim. Çünkü onu rencide ettim.

Ivan Feodoroviç ciddi bir tavırla:

– Hem de çok, dedi.

– Öyle ise… Hepiniz burada kalın; ben tek başıma onun yanına gireceğim. Ben girdikten sonra da siz gelirsiniz. Öyle daha iyi olur.

Aglaya kapıya kadar yürüdü. Sonra birdenbire geriye doğru döndü:

– Dayanamıyorum. Güleceğim. Gülmekten bayılacağım. Bu kelimeleri âdeta bir üzüntü ile söylemişti.

Fakat derhal kapıya doğru döndü ve prensi görmek için odaya girdi.

Ivan Feodoroviç karısına sordu:

– Bu da ne demek? Ne düşünüyorsun? Lizaveta Prokofyevna sakin bir şekilde cevap verdi:

– Söylemeye bile cesaret edemiyorum. Fakat bence mesele ortada…

– Bence de. Hem de gün gibi… Aglaya onu seviyor.

Aleksandra ekledi:

– Bu kelimeler bile yeteli değil, fena hâlde tutkun.

Peki ama daha iyisini bulamaz mıydı sanki?

Lizaveta Prokofyevna devam etti ve ellerini açıp dua eder gibi yaptı.

– Tanrı yardım etsin. Mademki kaderi bu!

General onayladı:

– Bu, kesinlikle onun kaderi, kaderin önüne geçilemez.

Bunun üzerine, hepsi birden salona girdiler. Yeni bir sürpriz ile karşılaştılar.

Aglaya korktuğu gibi bir kahkaha ile değil, tam tersine utangaç bir şekilde prense yaklaşmıştı. Prensin elini avucunun içine alarak tatlı bir sesle:

– Şımarık, sersem ve kötü bir çocuğu bağışlayın, diye söylendi. Şuna emin olun ki, hepimiz sizi son derece seviyoruz… Sizin temiz kalple söylediğiniz şeyleri eğer hafife aldımsa, bunu bir çocukluk sayın. Hiçbir sonuç doğurmayacak olan saçma bir şeyin üzerinde ısrar ettiğim için beni affedin…

Aglaya bu son cümleyi söylerken, sesi başka bir eda taşıyordu.

Baba, anne ve kardeşler salona girdikleri zaman bütün bunları duydular. Her biri bu son cümlenin üzerinde durdu. Hiçbir sonuç doğurmayacak olan saçma bir şeyi ve bunları söylerken Aglaya’nın aldığı ciddi tavır onları daha fazla ilgilendirdi. Bu cümlenin anlamını sormak ister gibi birbirlerinin yüzlerine baktılar. Fakat prens göklerde uçuyordu. Genç kızın söylediklerini anlamamışa benziyordu. Sonunda mırıldandı:

– Niçin böyle konuşuyorsunuz? Niçin af diliyorsunuz…

Af dilemenin gereksiz olduğunu ona söylemek istiyordu. Aglaya’nın anlamlı cümlesinden hiçbir şey anlamamış olduğunu iddia edemeyiz. Fakat garip bir adam olduğu için, üzüntüye kapılması gereken şeyin bazen ona zevk verdiği olmuştur. Ne olursa olsun, kesin olan şey şuydu: kendini son derece mutlu sayıyordu. Çünkü Aglaya’yı gelip görebilecekti. Onunla konuşmasına izin vermişlerdi. Aglaya’nın yanına oturabilecek, onunla gezebilecekti. Ve kim bilir, belki de bütün hayatı boyunca bu ona yetebilirdi. Bu görünüş, bu gayet temiz arzu Lizaveta Prokofyevna’ya endişe vermeye başlamıştı. Prensin platonik bir âşık oluşu ve açıklamaya çekindiği daha birtakım şeyler, generalin karısını ürkütüyordu.

Prensin bu akşamki neşe ve heyecanını tarife imkân yoktu. O derece neşeliydi ki, onu görenler bile neşeleniyordu. Durmadan konuşuyordu. Bu şekilde, altı ay önce, ilk defa Yepançin ailesiyle tanıştığı gün bu kadar konuşmuştu. Petersburg’a döndükten sonra hep susmuş; hatta geçenlerde, herkesin önünde, Prens Ş.T…’ya bir düşünceyi anlatma zorluğu çektiği için susmayı tercih ettiğini bildirmişti. Bu akşam ise sadece o konuşmuştu. Birçok şey anlattı. Kendisine sorulan sorulara temiz cevaplar verdi. Neşe ile birçok ayrıntısı da ekledi. Bununla beraber kelimeleri, nazik bir insanın kadınlar karşısında gösterdiği övgülere benzemiyordu; kelimelerini ciddi konular üzerinde kullandı ve sadece kendi görüşü olan bazı gözlemleri açıkladı. Hatta eğer bu söylediklerini güzel bir şekilde söylememiş olsaydı, belki de bunlarını komik bulmak mümkündü. Ertesi gün bütün dinleyiciler üzerinde bu etkiyi bırakmıştı. General ciddi konuları konuşmayı severdi. Bununla birlikte general ile karısı kendi kendilerine düşündükleri zaman, prensin bu sözlerini fazla bilimsel buldular; fakat prens gitmeden önce, çok gülünen hikâyeler anlattı. Bunları anlatırken de herkesten çok kendisi gülüyordu. Aglaya’ya gelince, o çok az konuştu. Buna karşılık Lev Nikolayeviç’in her kelimesini son derece dikkatle dinliyor ve onu inceliyordu.

Lizaveta Prokofyevna bu durumun farkına vararak kocasına gösterdi ve fısıldadı:

– Aglaya, durmadan prense bakıyor, gözlerini ondan ayırmıyor. Prensin dudaklarından, kelimelerin çıkışını seyrediyor. Ona âşıksın dedikleri zaman kızıyordu!

– Ne yapmalı? Onun kaderi bu, diye Ivan Feodoroviç, omuzlarını silkerek cevap verdi.

Bu kelimeler ağzından hiç düşmüyordu. Bu durum hakkında daha söyleyecek birçok şey bulabilirdi. Onu en çok çileden çıkaran şey, meselenin halledilmemiş olmasıydı. Fakat şimdilik susmaya ve Lizaveta Prokofyevna’yı incelemeye karar verdi.

Ailenin içindeki sessizlik çok az sürdü. Bir süre sonra yeni fırtınalar koptu. Daha ertesi gün Aglaya, prens ile kavga etmeye başladı ve bu hâl birkaç gün devam etti. Saatlerce, durmadan prensle alay ediyordu. Bazen de birkaç saat bahçede, bir ağacın altında baş başa kalıyorlardı. Ama bu süre içinde çoğu kez prens, Aglaya’ya kitaplar okuyordu. Bir gün, bir gazeteyi ona okurken, genç kız birden okumayı yarıda bıraktı:

– Biliyor musunuz, dedi. Görüyorum ki, siz çok cahilsiniz. Herhangi bir olayın ne zaman yaşandığını, hangi kitapta ne gibi bir fikir yazılı olduğunu size sorsalar, ağzınız bir karış açık kalır. Katlanılmaz bir şey bu doğrusu… Prens cevap verdi:

– Benim kesinlikle tahsilim yoktur, diye size daha önce de söylemiştim.

– Peki öyle ise ne gibi bir beceriniz var? Sizi nasıl sevebilirim? Devam edin; fakat hayır… gereği yok, bırakın okumayı.

Ve aynı günün akşamı, bütün Yepançinlere oldukça şüpheli görünen ufak bir olay daha oldu. Prens Ş.T… Petersburg’tan döndü. Aglaya ona gayet iyi davrandı ve uzun uzadıya Ojen Pavloviç hakkında sorular sordu. Bilgiler aldı -Prens Lev Nikolayeviç henüz gelmemişti… Ansızın Prens Ş.T… imalı bir şekilde “Ailenin içinde yakında bir değişiklik olacağını” hatırattı ve Adelaida’nın düğününü bir süre daha geriye bırakarak, iki düğünü birlikte kutlamayı tavsiye etti. Bu kelimeleri duyunca, Aglaya son derece kızdı: Bütün bunları “saçma tahminler” diye niteledi ve hatta söz arasında, “kimsenin metresinin yerine geçmek niyetinde olmadığını” ortaya attı.

Bu kelimeler etraftakilere fena hâlde dokundu. Özellikle anne ile baba çok üzüldüler. Lizaveta Prokofyevna; kocası ile yaptığı gizli bir konuşma sırasında, prensten, Nastasya Filippovna ile aralarındaki ilişkinin derecesini açıkça öğrenmek gerektiğinde ısrar etti.

Ivan Feodoroviç’e göre Aglaya utandığı için bu “garip” hareketi yapmıştı. Şayet Prens Ş.T… düğünden söz etmeseydi, böyle bir hareket yapmaz ve ağzından böyle şeyler kaçırmazdı. Çünkü bütün bunların, kötü insanların uydurdukları yalanlar olduğunu Aglaya da biliyordu. Nastasya Filippovna’nın da yakında Rogojin ile evleneceğini duymuşlardı. Sonunda anlaşıldı ki, prensin bu kadınla ciddi bir ilişkisi yoktu; gerçeği söylemek gerekirse, kesinlikle de olmamıştı.

Bununla beraber prens en ufak bir endişe bile duymadan mutluluğun zevkini çıkarıyordu. Oh! Şüphesiz, bazen Aglaya’nın bakışlarında bilinemeyen karanlık bir gölgenin dolaştığını görüyor ama bunu başka türlü yorumlayarak fazla bir önem vermiyordu.

Bir defa bir şeye inandı mı, bu inancını hiçbir şey değiştiremezdi. Belki de bu kadar sakin oluşu hataydı. Bir gün parkta dolaşırken, karşılaşıp yanına yaklaşan İppolit de aynı görüşteydi.

İppolit prensin yanına yaklaşınca, hemen söze başladı:

– Bir zamanlar size âşıksınız demiştim, yanılmamışım demek…

Prens ona elini uzattı. “Sağlıklı olduğu için” övgüler yağdırdı. Çoğunlukla veremlilerde olduğu gibi hasta bugün de fazla atak görünüyordu.

Prense bu şekilde yanaşırken, onun neşeli haliyle alay etmek niyetindeydi; fakat hemen bu düşüncesini değiştirdi ve onunla konuşmaya başladı.

Hasta devam etti:

– Şu insanların ne derece miskin ruhlu, bencil, kendini beğenmiş ve adi olduklarını tahmin edemezsiniz? Beni derhal öbür dünyaya gitmek şartı ile evlerine kabul ettiler… Şimdi de ölmedim diye bana kızıyorlar. Aksi gibi ben de iyileştim. Ne gülünç değil mi? Sanırım bana inanmıyorsunuz?

Prens cevap vermedi. İppolit devam etti:

– Hatta bazen, sizin evinizde kalmayı düşünüyorum. Demek en yakın zamanda evlenmek şartıyla beni evlerine kabul etmiş olduklarına inanmak istemiyorsunuz?

– Kendi evlerine çağırmakla, başka maksatları olduğunu sanıyordum.

– He, he! Siz söyledikleri kadar basit düşünen bir insan değilsiniz! Şimdi sırası değil, yoksa şu Ganya ile beslediği ümitler hakkında size bazı bilgiler verirdim. Sizi aldatmaya çalışıyorlar prens. Ve hatta… Sizi böyle sakin görmek bile onların canını sıkıyor… Ama başka türlü olamazsınız.

Prens gülerek düşüncelerini anlattı:

– Siz benden bunun için mi şikâyet ediyorsunuz? Demek size göre, ne kadar kederli olursam o kadar mutlu görünüyorum. Öyle mi?

– Kolay aldanabilen… Ve mutlu olmaktansa, bilerek kara talihli olmak iyidir. Zaten siz, o yüzden bir yarışı ciddi kabul etmiyorsunuz?

– Yarış derken haksız bir kelime kullandınız İppolit! Size cevap veremeyeceğim için üzgünüm. Gabriel Ardolyonoviç’e gelince, düşünün bir kere… Eğer durumunu biliyorsanız, bütün beklediğini kaybettikten sonra rahat durabilir mi? Sanırım, durumu bu cepheden dikkate almak gerekli. Belki düzelebilir, önünde uzun zaman var; tiyatro da büyük bir okuldur… Fakat bundan başka… Bundan başka, diye prens ekledi. Beni aldatmaya çalıştığına gelince… Ne gibi şeylere dair imada bulunduğunuzu dahi anlayamıyorum. Başka şeylerden söz etseniz daha iyi olur.

– Zaten şimdilik bunları bir tarafa bırakalım. Siz soylu tavırlarınızdan dolayı çekilmek istemiyorsunuz. Evet prens, size kötülük bile etseler, buna ihtimal vermiyorsunuz. Hah ha! Fakat söyleyin bakalım: Şimdi bana karşı bir nefret duyuyor musunuz?

– Niçin duyayım? Bizden daha fazla acı çektiğiniz için mi?

– Hayır, fakat bu acıya layık olmadığım için.

– Başkalarından fazla acı çekebilen, bu acıya layık olan insandır. Yazdığınız itiraflarınızı Aglaya Ivanovna’ya okuduğum zaman sizi görmek istedi. Fakat…

İppolit konuyu değiştirmek isteyerek prensin sözünü kesti:

– Ve onu başka zamana bıraktı… Yapamıyor… Anlıyorum, anlıyorum… Bütün bu saçmaları ona yüksek sesle siz okumuşsunuz. Bana söylediler. Bunlar hastalığın krizleri sırasında yazılmış şeylerdi. Ve ne dereceye kadar böyle olması gerektiğini bilemiyorum. Gaddarca diyemeyeceğim -çünkü kendi kendimi yerin dibine geçirmek demek olur- fakat bu itirafları, bana bir silah diye kullanabilmek, tamamen gereksiz ve boş bir şey olur. Endişe etmeyin, sizden söz etmiyorum…

– Fakat bu yazdıklarınızı inkâr ettiğiniz için üzülürüm. Şüphesiz ki, dürüstçe yazılmıştı. Gülünç tarafları yok değil -hastanın hafifçe yüzü buruştu- fakat en gülünç tarafları bile acıyı anlatıyor. Ve… Belki de bu büyük bir cesaret belirtisidir. O akşam başka türlü düşündükleri hâlde, size ilham veren fikrin ilke itibarıyla temiz, soylu bir fikir olduğuna şüphe yok. Size yemin ederim. Bunları düşündükçe daha fazla inanıyorum. Ben kıymetiniz hakkında hüküm vermiyorum, yalnız kendi görüşümü söylüyorum, şimdiye kadar sustuğum için de üzülüyorum…

İppolit kızardı. Prensin onunla alay ettiğini ve bir tuzağa düşürmek istediğini sandı. Fakat prensin yüzünü inceledikten sonra dürüstlüğüne inandı. Hastanın yüzü memnun bir hâl aldı.

İppolit konuşmasına devam etti:

– Her şeye rağmen ölmek gerekli işte! “Bulunduğum hâlde olduktan sonra” diye eklemek istedi. Bilmezsiniz, sizin Ganya bana ne kadar acı verdi. İtiraz olarak da, geçen gün o yazıları okurken, bunları dinleyenlerden birkaç kişinin benden daha önce öleceğini söyledi! Bunu nasıl buldunuz? Benim için bir avuntu olduğunu zannediyor. Hah ha! Önce henüz kimse ölmedi. Fakat bu insanlar benden önce ölseler de, bana ne gibi bir faydası olabilir? Size soruyorum? Beni kendisi gibi sanıyor. Üstelik de daha ileri gitti. Beni aşağıladı ve böyle bir durumda, doğru dürüst bir insan, sessizce ölür. Böyle ortalığı velveleye vermez, dedi. Durumumu tamamen bencillik olarak adlandırıyor. Buna ne dersiniz? Hayır. Bencillik asıl onda var. O kadar kaba ve adi bir bencillik ki, kendi bile bunu bilmiyor!.. XVIII. asırda, Stephan Glebof adında bir insanın ölümünü okumuş muydunuz, prens? Dün tesadüfen okudum.

– Hangi Stephan Glebof?

– Petro’nun saltanatı zamanında kazığa oturtularak öldürülen adam.

– Aman Tanrım, biliyorum! On beş saat kazıkta kalmış ve herkesi şaşkınlığa boğan bir cesaret göstererek can vermiş, evet bunu okudum… Fakat bununla neyi anlatmak istiyorsunuz?

– Tanrı bazı insanların başına versin; fakat bize değil. Glebof gibi ölmek gücünde olmadığımı tahmin eder misiniz?

Prens şaşkın bir hâlde:

– Oh! Kesinlikle… Ben yalnız demek istedim ki… Daha doğrusu Glebof’a benzeyemezsiniz demedim. Fakat… Ancak o asırda yaşamalıydınız…

– Söylemek istediğinizi anladım: Demek istiyorsunuz ki, Glebof değil de bir Osterman olmalı idim…

Prens şaşırdı:

– Hangi Osterman?

İppolit:

– Osterman, Petro zamanında diplomat olan Osterman, diye mırıldandı.

Ortalığı bir sessizlik kapladı. Her ikisi de birbirinden sıkılmışlardı.

Mişkin tatlı bir eda ile devam etti:

– Oh! Hayır. Bunu söylemek istemedim. Sizin bir Osterman gibi olabileceğinizi düşünmedim.

İppolit sırıttı.

Prens af dilemek ister gibi ekledi:

– Eğer bu şekilde söylüyorsam, bana inanın ki, bu bana hep aynı hissi verdi. O zamanki adamlar bu günün insanlarına kesinlikle benzemiyorlar. Aynı ırk değil; bizim doğamız onlarınkinden tamamen farklı… O zamanki insanların, âdeta yalnız bir tek düşünceleri varmış. Bugün insanlar daha sinirli, daha olgun, daha hassas. Birkaç fikri birden düşünmek zorunda olan modern bir adam, daha geniş ihtiyaçlarla bağlı ve sizi temin ederim, eski asırlarda olduğu gibi, bir kül olabilmek imkânı yok… Bunu sadece bir değerlendirme olarak söyledim, ben…

– Anlıyorum; benim görüşümde olmadığınızı kibarca gösterdiniz. Şimdi de beni avutmak istiyorsunuz. Ha, ha! Prens, siz gerçek bir çocuksunuz. Hepiniz beni tıpkı… Tıpkı bir porselen taş gibi sayıyorsunuz. Zarar yok, zarar yok, ben kızmıyorum. Her ne ise, çok garip şeyler konuştuk; siz bazen gerçek bir çocuk gibisiniz prens. Şunu da bilin ki. Bir Osterman olacağıma, herhangi bir kimsenin yerinde olmayı tercih ederim; bir Osterman olmak için, ölüler arasından tekrar dirilmeye değmez… Fakat görüyorum ki, ben mümkün olduğu kadar yakın bir zamanda ölmeliyim, yoksa, ben kendim… Bırakın beni, hoşça kalın! Haydi, neyse. Peki, söyleyin, bana ne gibi bir ölüm yakışır? Demek istiyorum ki, en erdemli şekli… Hadi, söyleyin!

Prens yavaş sesle söyledi:

– Yanımıza yaklaşın ve mutluluğumuzu hoş görün!

Ha, ha, ha! İşte bunu bekliyordum. Sizin bu tarzda bir şey söyleyeceğinize emindim! Bununla beraber siz… Bununla beraber siz… Haydi, öyle olsun. Ah! Açık konuşan insanlar! Hoşça kalın, hoşça kalın!.

IV

Barbara Ardolyonovna’nın kardeşi Ganya’ya verdiği haber doğru idi. Yepançinlerin villasında bir gece eğlencesi düzenlenecek ve bu eğlenceye Prenses Biyelokonski de gelecekti. Mesele daha önceden belirlenmiş, hatta gereksiz bir acele ile bu iş hazırlanmıştı. Şüphesiz, sebep de: “Bu evde hiçbir şey eskisi gibi olmuyor” idi. Lizaveta Prokofyevna “kararsızlık içinde kalmamak için” ve özellikle sevgili kızlarının mutluluğunu bir an önce görebilmek hayali ile bu hazırlıkta acele edilmişti. Zaten Prenses Biyelokonski, yakında yolculuğa çıkacaktı. Prensesin, Prens Mişkin’e ilgi göstereceği ve bu kadının, herkesin gözündeki önemi dikkate alınarak, Aglaya’nın nişanlısı için bu “ihtiyar kadın”ın bir şeref vereceği düşünülmüş ve çağrılmıştı.

General ile karısı, bu evlenmenin çok tuhaf olduğunu ve prens “ihtiyar kadın” tarafından herkese tanıtılırsa ancak o zaman halkın bu evlenmeyi mantıklı görebileceğini düşündüler. Herhâlde eninde sonunda prensi “ortaya çıkarmak” gerekecekti. Başka bir deyişle hiçbir yakınlık ortaya koyamamış ve becerememiş prensi, salona sokmak gerekecekti. Aslında evin birkaç dostundan oluşan oldukça gösterişli başka bir toplantı yapılacaktı. Prenses Biyelokonski’den, büyük bir memurun karısı olan başka bir kadın daha bekleniyordu. Genç erkek olarak prensese, Ojen Pavloviç eşlik edecekti.

Bu kadının geleceğini üç gün önce prense bilmişlerdi ama gece eğlencesinden ancak bir gün önce haber alabilmişti. Yepançin ailesinin endişeli yüzlerini prens de fark etti. Onun büyük bir etki uyandıramayacağı hakkındaki görüşlerini, Prenslekonuşurken im ettiler. Fakat en küçüğünden en büyüğüne kadar Yepançin ailesi, bu göz kamaştırıcı günün doğurabileceği sıkıntıları anlayamayacak kadar prensi basit buluyorlar, onun yüzüne bakarken bile endişe duyuyorlardı. Asıl olay şuydu ki, hiçbir i, o akşamki davete bir önem vermiyordu. Günden güne Aglaya, daha anlaşılmaz bir hâl almıştı. Bu da prensi kahrediyordu. Ojen Pavloviç’in de geleceğini öğrendiği zaman prens büyük bir sevinç duydu. Çoktan beri onunla konuşmak istediğini söyledi. Bu sözler hiç kimsenin hoşuna gitmedi. Hatta Aglaya kızarak odadan çıktı; saat on biri geçiyordu. Prens eve dönerken, genç kız onu geçirdi ve birkaç söz söylemek için yalnız kalmalarından yararlanarak:

– Yarın akşama kadar bize gelmemenizi isterdim. Akşamüzeri herkes toplandığı zaman gelirsiniz. Biliyorsunuz ki, oldukça kalabalık olacak.

Sesi, sabırsız bir eda taşıyordu; bu “gece toplantısından” ona ilk defa söz ediyordu. Birçok insanın bulunması ona da çekilmez geliyor, bunu herkes de anlıyordu. Belki de ailesine bu yüzden darılacaktı. Ama gururundan ve utancından susuyordu. Aglaya’nın, kendisi için korktuğunu prens de anlamıştı. Fakat bunu itiraf edemiyordu. Birdenbire kendisi de korktu:

– Evet, ben de çağrıldım, diye cevap verdi.

Aglaya canı sıkılarak bu konuşmayı kesmek istedi. Kızarak söylendi:

– Hayatınızda bir kere olsun sizinle ciddi olarak konuşabilir miyim?

Aglaya niçin kızdığını bilmiyordu. Fakat kendisine de bir türlü hâkim olamıyordu. Prens mırıldandı:

– Evet, sizi dinliyorum. Çok memnun oldum.

Bir an sessizlikten sonra, Aglaya derin bir nefretle sözüne devam etti:

– Onlarla bu konuda tartışmak istemedim. Çünkü bazı hâllerde onlara herhangi bir şeyi anlatmak çok zordur. Annemin bağlı olduğu ilkelerden hep çekindim. Babamdan söz etmek bile gereksiz, ona hiçbir şey sorulamaz. Annem soylu bir kadın… Ona adi bir teklifte bulunun da, bakın ne oluyor. Durum şu… Hayatın önünde eğilmek zorunda kalır. Burada Prenses Biyelokonski’den bahsetmiyorum: Sefil, ihtiyar cadının biridir. Kötü bir huyu vardır. Fakat akıllıdır; herkesi de avucunun içinde tutmasını bilir. Doğrusu, tek ustalığı budur. Bununla birlikte acemiliği, gülünç derecededir: Biz daima orta sınıfa mensubuz, öyle de kaldık. Ne diye bizi yüksek sınıfa çıkartmak için uğraşıyorlar? Kız kardeşlerim de aynı hataya düşüyorlar. Bu işte Prens Ş.T…’nin de suçu var. Onların başını döndürdü. Ojen Pavloviç’in geleceğini öğrenince neden sevindiniz? Prens:

– Dinleyin Aglaya, dedi. Bana öyle geliyor ki, benim için çok korkuyorsunuz. Yarın bütün misafirlerin ortasında… Bir hata yapacağımdan korkuyorsunuz?

Aglaya yüzü kızararak cevap verdi:

– Sizden mi korkuyorum? Sizden ne diye çekineyim? Utanılacak bir hareket yaparsanız bana ne? Bu şekilde nasıl konuşuyorsunuz? “Bir hata yapmak” da ne demek? Bu çok adi bir tabir…

– Bu… Okul çocuklarının kullandığı bir tabirdir.

– Okul çocuklarının tabiri olsun! Çirkin bir kelime… Bana öyle geliyor ki, yarın hep bu şekilde konuşmak niyetindesiniz. Eve gider gitmez sözlüğünüzden buna benzer birkaç argo daha arayın. Yarın daha güzel konuşursunuz! Bir salona ne şekilde girileceğini biliyor musunuz, nereden öğrendiniz? Herkes size bakarken bir fincan çayı rahatça içmesini de bilir misiniz?

– Sanırım, yapabilirim.

– Önemi yok… Beceriksizliğinizi görmek beni eğlendirir. Bari salondaki şu Çin vazosunu kırın… Oldukça kıymetlidir: Onu kırmanızı rica ediyorum: bir hediyedir; eğer kırılırsa annem aklını kaybeder ve herkesin önünde olduğunu unutarak ağlayabilir. O vazoyu canı kadar sever. Âdetiniz olan hareketlerden birisini yapın. Bir yumruk vurun ve vazoyu kırın. Özellikle de ona yakın oturun.

– Tam tersine, mümkün olduğu kadar uzağında oturmaya gayret edeceğim. Bana hatırlattığınız için teşekkür ederim.

– Demek yapacağınız hareketlerden daha şimdiden korkuyorsunuz. İddia ederim ki, yarın “bir konu” üzerinde uzun uzadıya konuşacaksınız. Bu konu herhâlde ciddi, bilimsel ya da çok yüksektir? Tıpkı size yakışacak bir şekilde!

– Çok ahmakça bir hareket olacağını düşünüyorum… Umarım ki, söz beni oraya sürüklemez.

Aglaya sabırsız bir tavırla devam etti:

– Son kez söylüyorum: Dinleyin, eğer ölüm cezası Rusya’nın ekonomik durumu ya da “güzelliğin dünyayı kurtarabilmesi” hakkında konuşacak olursanız, şüphesiz bu beni eğlendirecek ve çok güleceğim. Fakat… Şimdiden söylüyorum. Böyle bir şey yaparsanız, bir daha gözüme gözükmeyin! Bakın!.. Ciddi söylüyorum! Bu sefer çok ciddi konuşuyorum!

Aglaya bu tehdidi savururken gerçekten çok ciddiydi. Hatta sesinde ve bakışında her zamankine benzemeyen bir tavır vardı. Bir şakaya benzemiyordu pek…

– Demek benim herhangi bir konu üzerinde uzun uzadıya konuşacağıma ve belki de… Vazoyu bile kıracağıma inanıyorsunuz. Demin hiçbir şeyden korkmuyordum. Fakat şimdi her şeyden korkuyorum. Muhakkak bir hata yapacağım.

– Öyle ise susun. Bir köşeye oturun ve sesinizi çıkarmayın.

– Yapamam! Eminim ki, korktuğum şey başıma gelecek. Konuşacağım ve hatta vazoyu kıracağım. Belki de parkenin üzerine düşeceğim. Yahut buna benzer bir şeyler olacak. Çünkü böyle bir olay başıma geldi! Niçin bana bunlardan söz ettiniz? Bütün gece rüyamda göreceğim.

Aglaya, endişe ile onun yüzüne baktı. Prens sonunda karar vermiş bir tavırla:

– Biliyor musunuz, dedi. En iyisi ben hiç gelmeyeyim. Hasta olduğumu söylersiniz. Bu mesele de böylece biter!

Aglaya hırsından ayaklarını yere vurdu… Hatta sarardı.

– Tanrım! Bu da nerede görülmüş! Onun için verilen bir ziyafete gelmiyor ve… Oh! Tanrım! Böyle anlamsız bir insanla işi olmanın… Zevkli tarafı!

Prens acele ile cevap verdi.

– Peki geleceğim! Bir kelime söylemeden bütün geceyi geçireceğime size söz veriyorum. İşte böyle yapacağım…

– Haklı olabilirsiniz. Demin “hasta olduğumu söylersiniz” dediniz; böyle bir tabiri de nereden buldunuz? Böyle konuşmaktan zevk alıyorsunuz. Beni kudurtmak için, değil mi?

– Affedersiniz; bunu da öğrenciler gibi söyledim. Bir daha söylemem. Gayet iyi anlıyorum ki… Benim için çekiniyorsunuz… Fakat kızmayın! Bundan çok memnunum ben… Şu anda kelimelerinizden ne derece ferahlık duyduğumu ve aynı zamanda ne kadar korktuğumu bilemezsiniz. Fakat bütün bu korkum, size yemin ederim hiçbir şey ifade etmiyor. Basit bir düşüncedir. İnanın bana Aglaya, tam tersine her zaman mutluluk duyacağım. Sizi bu kadar çocuk, bu kadar iyi kalpli, temiz bir insan görmekle zevk duyuyorum! Ah! Aglaya ne kadar mükemmel bir insan olabilirsiniz.

Genç kız önce kızmak istedi. Fakat ansızın beklemediği bir duygu bütün ruhunu kapladı ve sordu;

– İleride… Bugünkü söylediğim kaba sözler için bana darılmayacaksınız değil mi?

– Neler söylüyorsunuz? Peki, niçin kızıyorsunuz? Birkaç günden beri değişmiş olan tavrınızı yine takındınız. Aglaya, eskiden kesinlikle bu şekilde yüzüme bakmazdınız. Bunun neden olduğunu biliyorum…

– Susun, susun!

– Hayır, bunları söylemek daha iyi olur. Çoktan beri size anlatmak istiyordum. Bunun ne olduğunu size söyledim. Fakat… Buna yeniden başlamak gerekecek. Çünkü bana inanmadınız. İkimizin arasında başka bir yaratık var.

Bu kelimeleri duyunca, Aglaya prensin kolunu birden yakaladı ve heyecanla:

– Susun, dedi. Susun, susun!

Bu sırada Aglaya’yı çağırdılar. Prensi terk etmek için bir sebep ortaya çıktığından memnun göründü ve koşarak uzaklaştı.

Mişkin bütün gece sinir krizleri geçirdi. Garip olan bir şey varsa, bu durum birkaç gecedir arka arkaya devam ediyordu! Ama bu sefer sinir krizleri ortasında aklına bir fikir geldi:

Yarın herkesin içinde, hastalık kendini gösterecek olursa ne yapardı? Rüyasında bunu görmemiş miydi? Bu düşünce ona soğuk terler döktürdü. Bütün gece garip insanların, gözü şaşırtan bir kalabalığın içinde sıkışıp kaldığını gördü rüyasında. En önemli nokta, herkesin ortasında “nutuk vermesi” idi. Konuşmaması gerektiğini biliyordu ama böyle olduğu hâlde durmadan konuşuyordu: Misafirleri bir şeye inandırmaya çalışıyordu; ziyaretçiler arasında Ojen Pavloviç ile İppolit’i fark ediyordu.

Saat sekize doğru uyandı. Başı ağrıyordu; aklında birçok şey dolaşıyordu. Üzerinde garip hisler vardı. Rogojin’i görmek istiyor ve onunla uzun süre görüşmeyi arzu ediyordu. Ne hakkında konuşacaktı? Bunu kendi de bilmiyordu. Daha sonra İppolit’in evine gitmeye karar verdi. Ruhunda o derece bir kararsızlık hüküm sürüyordu ki, sabahtan beri olan olaylar onu düşünmekten alıkoyamadı. Bu olaylardan birisi Lebedev’in ziyareti idi.

Lebedev, saat dokuzu geçerken gelmişti, son derece sarhoştu. Birkaç gündür prensin etrafındaki şeylere dikkat etmediği hâlde, bunu fark etmeye imkân buldu. Üç gündür, yani General İvolgin’in, Lebedev’in evini terk ettiğinden beri, Lebedev’in hâli perişandı. Hiç üstüne başına bakmıyordu. Elbiseleri pislik içindeydi. Kravatı, yakası ve redingotu yırtıktı. Evin içinde, prensin dairesinden bile işitilen gürültüler çıkarıyordu. Bir seferinde, Vera gözyaşları arasında bu sahnenin ayrıntılarını prense anlatmaya koşmuştu. Lebedev, prensin karşısına çıkınca, elleri ile göğsüne vurarak çok garip bir şekilde konuşmuştu; söylediği şeyler bir itirafa benziyordu.

– Ben… Alçaklığımın ve terbiyesizliğimin ödülünü aldım… Bir tokat yedim!

Son cümleyi gayet üzüntülü söylemişti.

– Bir tokat mı? Kimden?.. Sabah sabah bir tokat mı? Lebedev gülümseyerek cevap verdi:

– Evet, bu sabah! Zamanın önemi yok. Hatta bir ceza olsa bile… Fakat bu bir manevi tokat… Yoksa gerçekten bir tokat yemedim.

Protokole bakmadan oturdu ve karışık bir hikâyeyi anlatmaya başladı. Prens kaşlarını çattı ve kalkıp gitmek istedi. Fakat birkaç kelime onun dikkatini çekti. Hayretten donmuş gibi kaldı. Lebedev çok garip şeyler anlatıyordu.

Önce bir mektuptan bahsetti. Aglaya Ivanovna’nın ismi geçiyordu. Sonra Lebedev doğrudan prensi suçladı; sanki prens ona kötü bir hareket yapmış gibi… İlk zamanlarda “kişisel” -Nastasya Filippovna’yı ilgilendiren- bir meseleden prensin kendisine karşı güvendiğini anlattı. Fakat sonraları arası bozulmuş ve Lebedev’i kovmuştu. “Evin içindeki muhtemel bir değişikliğe” ait bir soruya, prens cevap vermekten çekinmişti. Lebedev sarhoş olduğu hâlde gözünde yaşlarla, artık bu duruma izin veremeyeceğini, birçok şey bildiğini… Rogojin aracılığıyla Nastasya Filippovna ve onun bir dostu Barbara Ardolyanovna ve hatta… Aglaya’nın özel yardımıyla birçok haber edindiğini prense anlattı: “Düşünün bir kere, bunları sevgili kızım Vera sayesinde öğrendim. Tek kızım… Evet fakat… Tek kızım değil, çünkü üç tane var. Ama Lizaveta Prokofyevna’ya büyük bir sır vermek için kim mektup yazmıştı? Nastasya Filippovna’nın bütün hareketlerinden ve bütün bağlılıklarından onu haberdar eden kim acaba? He! He! Bu imzasız mektubu yazan kimdi? İzin verin de bunu size sorayım?”

Prens bağırdı:

– Siz olmayasınız?

Sarhoş, büyük bir itirafta bulunur gibi cevap verdi:

– Çok doğru, hatta bugün saat sekiz buçukta, yarım saat oluyor, hayır kırk beş dakika…. Bu soylu anneye anlatacak mühim bir suç olduğunu bildirdim. Birkaç kelime yazarak kızımı gönderdim.

Kulaklarına inanamayan prens sordu:

– Demin Lizaveta Prokofyevna’yı gördünüz mü?

– Evet, demin gördüm ve manevi bir tokat yedim. Gönderdiğim mektubu geri verdi. Hatta açmadan suratıma fırlattı… Beni de omuzlarımdan iterek dışarıya kovdu. Tabii manevî olarak… Hatta diyebilirim ki, biraz da zor kullanarak!

– Açmadan yüzünüze fırlattığı hangi mektuptu?

– Yoksa… He! He! He!.. Fakat bunu size söylemedim mi? Bunu size söylediğimi sanıyorum. Birisinin eline geçmesi için bana rica edilerek küçük bir mektup yollamışlardı.

– Kimden? Kime?

Bunun üzerine Lebedev, herhangi bir anlam çıkarılması zor olan “bilgileri” vermeye başladı. Bu şekilde prensin öğrendiğine göre, bir hizmetçi, sabahleyin, Lebedev’in kızı Vera’ya bir mektup getirmişti. “Her zamanki gibi… Bir şahıstan başka bir şahsa… Bu şahıslardan bir tanesi diğerinden farklıdır. Çünkü bir tanesi bir generalin masum bir genç kızı diğeri bir Madam Kamelya… Bu şekilde mektup; ismi ‘A’ ile başlayan bir şahıstan diğer bir şahsa yazılmıştı.”

Prens bağırdı:

– Nasıl olur? Nastasya Filippovna’ya değil, Rogojin’e gönderildi, bu da aynı şey demektir… Hatta ismi… A ile başlayan şahıs, Terentiyef’e de bir mektup yazdı.

Lebedev gülümseyerek gözünün ucu ile işaret etti.

Bir olaydan diğerine atlıyor ve söylediğini bile unutuyordu. Prens, Lebedev’in içini dökmesi için sustu. Bununla beraber aydınlanması gereken bir nokta şüpheli kalıyordu. Acaba Vera mı, yoksa Lebedev mi bu mektupların gönderilmesinde bir rol oynuyordu? Nastasya Filippovna’ya veya Rogojin’e yazmanın aynı şey olduğunu iddia ederken, mektupların elinden geçmediği anlaşılıyordu. Fakat nasıl oluyor da bu mektuplar onun üzerinde bulunuyordu. Herhâlde kızından çalmıştı… Lebedev bu mektupları Lizaveta Prokofyevna’ya götürmek bahanesi ile kızının elinden almış olabilirdi.

Sonunda prens dayanamadı ve bağırdı:

– Çıldırdınız mı?..

– Hayır, çıldırmadım. Bu imzasız mektubu ben önce size vermek istiyordum. Size bir hizmette bulunabilmek için… Fakat sonra… Soylu bir anneye hizmette bulunmayı tercih ettim… Zira önce imzasız bir mektupla beni kabul etmelerini kendilerine bildirdi: “Gizli ajanınız” diye imza attım. Arka kapıdan… Soylu annenin yanına beni derhal kabul ettiler.

– Sonra?

– Sonrası, sizce malûm; âdeta beni dövdü. Mektubu suratıma fırlattı. İlk önce mektubu saklamak istedi, bunu gördüm. Fakat ilk kararından vazgeçti ve “Mademki senin gibi bir insana bu mektubu emanet etmişler, kafanda paralansın” diyerek nefretle suratıma fırlattı. Çok kızmıştı. Benimle konuşurken kızması doğaldı. Zaten çabuk alevleniyor.

– Şimdi mektup nerede?

– Bende, işte burada…

Aglaya’nın, Gabriel Ardolyonoviç’e yazmış olduğu mektubu prense uzattı -Ganya bu mektubu iki saat sonra, kız kardeşine gururla gösterecekti…

– Bu mektubu üzerinizde bulunduramazsınız.

Lebedev heyecanla konuşmasına devam etti:

– Mektup sizindir, sizin! Onu sizin elinize veriyorum. Şimdi yeniden size hizmet etmek istiyorum. Geçici bir sadakatsizlikten sonra, tepeden tırnağa kadar size hizmet etmek istiyorum, İngiltere’deki… Thomas Morus’un dediği gibi: “Kafamı koparın ama sakalıma dokunmayın” Mea Culpa, Mea Culpa, diye Roma’da Papa bar bar bağırır…

– Bu mektup derhal verilmeli. Ben onu göndereceğim.

– Fakat çok saygıdeğer prens… Şöyle uygun değil mi?

Lebedev bunları söylerken yüzü ile tuhaf hareketler yapıyor, iğne batırılmış gibi yerinde duramıyordu. Gözünün ucu ile işaretler ediyor, elleriyle de bir şeyler gösteriyordu.

Pens kızarak sordu.

– Ne oluyor?

Lebedev anlamlı ve yarı içten bir tavır ile fısıldadı.

– Önce şu mektubu açmalı.

Prens o derece bir kızgınlık belirtisi gösterdi ki, Lebedev kaçmaya davrandı fakat kapıya geldiği zaman durdu ve bağışlanmasını bekler gibi kaldı.

Prens derin bir üzüntüyle bağırdı:

– Ah! Lebedev! Böyle bir alçaklığa nasıl cesaret edilir? Lebedev’in yüzü buruştu; gözlerinde yaşlar belirmeye başladı. Göğsüne vurarak:

– Ben bir alçağım, diye bağırdı.

– Peki ama bu bir skandal…

– Çok doğru, skandal, doğru kelimeyi buldunuz.

– Böyle tuhaf bir şekilde hareket etmek âdetine nereden alıştınız? Demek siz… Basit bir casussunuz! Bu kadar temiz ve soylu bir kadını endişeye düşürmek için neden imzasız bir mektup yolladınız? Aglaya Ivanovna’nın istediği bir insana mektup yazmaya ne diye hakkı olmasın? Bugün oraya bir suçlamada bulunmak için gittiniz, değil mi? Bunu yapmak için sizi kim zorladı?

Lebedev mırıldandı:

– Bu zevkli bir meraklanmaktan başka bir şey değil ve… Soylu bir ruha hizmet etmek için, evet! Fakat şimdi tamamen size hizmet ediyorum; beni assanız bile, yeniden sizin oldum!

Prens nefret eden bir adam tavrı ile sordu:

– Lizaveta Prokofyevna’ya gittiğiniz zaman da şu söylediklerinizi söylemişsinizdir. Hem de herhâlde üzerinizde bu elbiseler vardı.

– Hayır… Daha temiz giyinmiştim… Daha da kibardım… Onun kızgınlığından sonra bu duruma geldim.

– Hadi, yeter artık bakalım…

Prens, Lebedev’in dışarıya çıkması için bir kaç defa daha rica etmek zorunda kaldı. Kapıyı açtıktan sonra Lebedev, ayaklarının ucuna basarak tekrar odanın ortasına kadar geldi ve bir mektubun nasıl açılabileceğini elleriyle yeniden tarif etti; fakat yüksek sesle bunu tavsiyeye cesaret edemedi. En sonunda alaylı ve tatlı bir gülümseme ile dışarıya çıktı.

Bütün bu görüşmeden prens için önemli bir durum ortaya çıkıyordu: Aglaya çok endişeliydi. Çok kararsızdı, onun bir şeye canı sıkılıyordu. Bu bir kıskançlık olabilir, diye prens kendi kendine söyleniyordu, kötü niyet besleyen insanların onu kızdırdıkları ortadaydı. Nasıl olmuş da onlara kulak asmıştı? Şüphesiz, tecrübesiz fakat gururlu bu küçük başın içinde uğursuz… anlaşılmayan bir fikir dolaşıyordu.

Bu düşünceler prensi son derece heyecanlandırıyor, ne yapacağını bilemiyordu. Mutlaka önlenmesi gereken bir durumun oluştuğunu hissediyordu. Kapalı mektubun adresine baktı. Oh! Korku ve tereddütlerinin sebebi bu değildi. Bu mektubun içindeki başka bir şey için endişe duyuyordu, Gabriel Ardolyonoviç’e güvenmiyordu. Bununla beraber, mektubu kendi eliyle ona vermeye karar verdi. Bu niyetle evinden dışarı çıktı. Fakat yolda kararını değiştirdi. Ptitsin’in evine yaklaştığı sırada, Kolya’ya rastladı. Mektubu kardeşine vermesini rica etti. Kolya hiçbir şey sormadı ve görevini yaptı. Bu şekilde Ganya, mektubun birkaç elden geçtiğini anlamakta güçlük çekmedi. Prens kendi evine döner dönmez, Vera’yı yanına çağırdı. Genç kız ağlayarak mektubu aramıştı. Babasının bu mektubu çaldığını öğrenince hayret etti. Rogojin ile Aglaya Ivanovna arasında, birkaç defa mektup gönderme hususunda Vera’nın yardım ettiğini öğrendi. Bundan. Prensin üzüleceğini Vera hiç düşünememişti. İki saat sonra Koyla, prense babasının hastalığını bildiren bir mektup yolladı. Prensin zihni o kadar dağınıktı ki, ne demek istediklerini bile anlayamadı. Bununla birlikte bu durum ona dokundu ve bütün gününü hastayı taşıdıkları Nina Aleksandrovna’nın evinde geçirdi. Orada bulunuşu fazla bir işe yaramadı. Fakat zor zamanlarda, varlıkları aranan insanlar arasına girmişti. Kolya sinir krizleri içinde ağlıyor ve etrafta koşuşuyordu. Üç doktora başvurmuş, eczacıya, berbere koşmuştu. General henüz hayatta idi. Fakat kendinde değildi. Doktorlar durumu iyi görmüyorlardı. Barbara ve Nina, hastanın yanından ayrılmıyorlardı. Ganya da bitkindi ama babasının yüzünü görmemek için yukarı çıkamıyordu. Ganya prensle görüşürken: “Böyle bir zamanda, böyle bir felâket!” demişti. Mişkin “böyle bir zamanda” kelimeleri ile yapılan imayı anlamıştı. Prens, Ptitsin’in evine geldiği zaman İppolit evden çıkmıştı. Akşama doğru yatağından kalkan Lebedev de koşarak gelmişti. Sabahleyin verdiği bilgilerden sonra, bu saate kadar yatmıştı. Sarhoşluğu ancak şimdi geçmişti. Hasta, sanki kendi gerçek babası imiş gibi gözyaşları döküyordu. Kendi kendine suçlar buluyor, durmadan Nina Aleksandrovna’ya “Bütün suçun kendisinde olduğunu, başka kimsenin suçlu olmadığını… Bu kabahati basit bir merak yüzünden yaptığını ve merhumun (general henüz yaşadığı hâlde) bir dâhi olduğunu” iddia ediyordu. Özellikle generalin, bir dâhi olmasında da sanki büyük bir fayda varmış gibi ısrar ediyordu. Nina Aleksandrovna bile, Lebedev’in bu gerçek gözyaşlarını görerek: “Tanrı sizi affetsin! Hadi, ağlamayın!” demişti. Bu kelimeler ve söyleniş tarzı Lebedev’in üzerinde o derce etki yapmıştı ki, bütün gün Nina Aleksandrovna’yı terk etmek istememişti. Daha sonraki, günlerde, generalin ölümüne kadar, sabah akşam Ptitsin’in evinden ayrılmadı. Günde hemen iki defa Lizaveta Prokofyevna, hasta General Adalyon Aleksandroviç’in sağlık durumunu soruyordu. Akşamüzeri saat dokuzda, prens, Yepançinlerin misafirlerle dolu salonuna girdiği zaman, ev sahibesi hastanın nasıl olduğunu sordu. Prenses Biyelokonski, bu hastanın kim olduğunu sorduğu zaman Lizaveta Prokofyevna, önemsiz bir şeymiş gibi cevap verdi. Bu hâl prensin hoşuna gitti. Aglaya’nın kız kardeşleri, ileride bundan söz ederken: “Prens oldukça kibar davrandı. Fazla konuşmadı. Girerken yaptığı hareketler çok doğaldı. Cilalanmış parkenin üzerinde kayıp yere düşeceği beklenirken, tam tersine oturanlar üzerinde çok iyi bir izlenim ve etki bıraktı.” diyeceklerdi.

Prens oturduktan ve etrafına bir göz gezdirdikten sonra, bir gece önce Aglaya’nın, kendisini korkuttuğu hayaletlerle etrafında gördüğü bu insanların hiçbir ilgisi olmadığını fark etti.

Hayatında ilk kez “cemiyet” denilen o müthiş kelimenin küçük bir parçasına rastlıyordu. Çoktan beri böyle bir çevreye girmeyi arzu ediyordu. Acaba ne şekilde karşılanacaktı! İlk duyduğu his gayet temizdi. Ona öyle geldi ki, Yepançinlerin bir gece eğlencesi düzenlemiyorlar, âdeta en içten dostlarıyla birlikte bir gece geçiriyorlardı. Bu insanlar birbirleri için yaratılmıştı. Kendisini de bunlardan çok uzak bulmuyordu. Nazik tavırların, soylu hareketlerin zevkine varabiliyordu. Fakat bütün bunların birer cila olduğunu anlıyordu.

Çağrılanların çoğu boş kafalı kimselerdi. Sanatlarının ne kadar gereksiz olduğunu henüz anlamaktan âcizdiler. Suç onlarda değildi. Bu yalancı cila, babalarından miras kalmıştı, prens ilk görüşte bunu fark etti. Mesela önemli bir konumu olan büyükbabası yerinde olan şu ihtiyar, kendisi gibi bir tecrübesiz genci hayretle dinliyordu. Hatta sade dinlemekle kalmıyor, fikrini kabul etmiş gibi görünüyordu. Bununla beraber bu adamı ilk defa görüyordu. Belki bu incelik, prensin çabuk etki altında kalan ruhu üzerinde büyük rol oynamıştı. Belki de bu akşamki davete büyük bir iyi niyetle gelmişti.

Bununla beraber bu davetliler arasında, “evin dostu” ve birbirlerinin dostu olmalarına rağmen, seviyeleri, Yepançin ailesinin seviyesiyle uyuşmayan kimseler de vardı. Hatta birbirlerinden nefret eden kimseler de vardı; ihtiyar Biyolekonski bütün hayatı boyunca “yüksek rütbeli ihtiyar memurun” karısından nefret etmişti.

Diğer taraftan Lizaveta Prokofyevna’ya karşı da bir sevgisi yoktu. Yüksek rütbeli memur olan bu kadının kocası Yepançin ailesini uzun zamandan beri koruyor ve bu akşamki toplantıda en baş köşeyi tutuyordu. Bu adam Ivan Feodoroviç’in gözünde o derece büyük bir insan görünüyordu ki, âdeta ondan ürküyordu. Olemp dağının Jüpiter’ini bu adamın yanında aynı derecede görse bile, general bu konuda kendi kendine kızabilirdi. Bazı davetliler, uzun senelerden beri birbirlerini görmemişlerdi. Birbirlerine ilgisizdirler. Bununla birlikte bu toplantıda karşılıklı samimi oluvermişlerdi. Davetliler çok kalabalık değildi. Prenses Biyelokonski yüksek rütbeli memur ve onun karısı, yine yüksek tabakadan baron ya da kont, aynı zamanda bir Alman ismi taşıyan yüksek bir kişilik. Bu adam her zaman sessizliğiyle tanınan, devlet işlerini öğrenmeye meraklı ve bilgin geçinen bir kimsedir. Bu zat beş senede bir konuşarak, ortaya özdeyiş atan ve herkesi hayrette bırakan, büyük bir şey yapmadığı hâlde görevinden büyük servetlerle, şerefli konumlarla ayrılan insanlardan biridir. İdare mekanizmasında bu general, General Ivan Feodoroviç’in en yakın âmiridir. Ivan Feodoroviç onu kendi efendisi gibi görmektedir.

Bu kibar davetliler arasında, oldukça yaşlı ve Lizaveta Prokofyevna’nın akrabası geçinen bir şahıs daha vardı. Zengin, soylu, toplum içinde yüksek bir mevki kazanmış olan bu insan, çok konuşkan ve hiçbir şeyden hoşnut olmayan bir kimse idi. Kelimenin tam anlamı ile bu sıfat ona yakışıyordu. Bir İngiliz soylusu gibi tavırları vardı. Zevkleri İngiliz zevklerine uyardı -mesela rozbif sever, uşaklar kullanır, arabalar koştururdu… Şu sırada “yüksek rütbeli memur” ile konuşmakta idi. Zaten onu, kendisinin en iyi dostu olarak tanıyordu. Lizaveta Prokofyevna’nın aklında garip bir fikir dolaştı -kadınlar hakkında oldukça acemi olan bu zat- bir gün Aleksandra ile evlenmek isteyebilirdi.

Davetliler arasında, bu yüksek tabakanın hemen altında, yine soylu fakat daha genç kimseler de vardı. Prens Ş.T… ve Ojen Pavloviç’ten başka, bütün Avrupa’da, kadınlar arasında büyük sükseler yapmış sevimli Prenses N… de bulunuyordu. Kırk beş yaşlarında, güzel olmadığı hâlde, hayatını Avrupa memleketlerinde geçirmesini severdi.

Son olarak, toplumun “kapalı muhitine” bağlı olmayan üçüncü derecedeki insanlar arasında, önce Yepançin ailesinin kendisi bulunmaktaydı. Ivan Feodoriviç’le karısı yaptıkları toplantılarından sürekli yüksek sosyetenin önemli insanlarıyla “orta sınıfın” seçkin adamlarını birbirleriyle ilişkiye sokmaktaydılar. Bu, onlara bir şeref veriyordu. Bu yüksek tabakaya çıkmak için de Yepançin ailesinin salonundan geçmek gerekiyordu.

Orta sınıfın seçkin temsilcilerinden birisi de Yepançin ailesine Prens Ş.T… tarafından tanıtılmış olan albay rütbesini taşıyan bir mühendisti. Sağ elinin işaret parmağında, herhâlde Çar hanedanının bir hediyesi olduğu anlaşılan büyük bir yüzük taşıyordu. Bu adam fazla konuşmasını sevmezdi. Salonda bulunanları sonuna kadar saymak gerekirse, soyu Alman fakat Rus etkisi altında kalmış olan bir şair ve yazardan da söz edelim. Bu, otuz sekiz yaşlarında, çirkince ama olağanüstü davranışlar bildiği için salonlarda çekinilmeden tanıtılabilen bir kimse idi. Aslında burjuva ama sayılı bir Alman ailesine mensuptu. Yüksek insanlarla tanışıp onların korunmasından yararlanmayı çok iyi bilirdi. Bir zamanlar, bir Alman şairinin şiirlerini Rusçaya çevirmiş ve bu esere, işe yarayan bir önsöz de eklemişti. Bugün ölmüş bulunan meşhur bir Rus şairi ile de yakın dostluğu vardı -birçok yazar meşhur bir yazarla çok sıkı dost olduklarını o yazar öldüğü için, yalvarmalarını çıkartacak kimse bulunmamasından faydalanarak rahatça iddia edebilirlerdi…

Söz ettiğimiz şair ve yazar, Yepançin ailesine, “yüksek rütbeli memur” un karısı tarafından yakın bir zamanda tanıtılmıştı. Bu kadın bilim adamlarını ve yazarları koruyan bir insan tavrı takınmakta idi. Hatta birkaç tanesine maaş bile bağlatmıştı. Bu kadın istediği şeyde çok etkili olmakta idi. Kırk beş yaşlarındaydı -demek ki, kocasından çok gençti… Eskiden çok güzelmiş. Şimdi ise yaşına göre çok fazla tuvalet yapıyordu. Zekâsı orta idi. Edebiyata ait bilgisi de pek fazla değildi. Ama yazarları, tıpkı lüks elbise giymek ihtiyacı gibi korumak sevdasında idi. Birçok eser ve tercümeleri onun için kaleme almışlardı. İki üç yazar, onun başarısı ile çok önemli konular hakkında kendisine yazılan birkaç mektubu bastırmışlardı.

İşte prensin, saf altın gibi düşündüğü toplum bu idi. Garip bir rastlantı ile bu akşam toplanan bu insanlar, birbirlerinden memnun görünüyorlardı. Her biri de kendi varlıklarının Yepançin ailesine bir şeref verdiğine inanıyordu. Fakat ne yazık ki, prens bu gizli düşüncelerin farkında değildi. Mesela Yepançin ailesi, kızları hakkında önemli bir karar vermek için kendisini Prens Lev Nikolayeviç’i, ailenin kurucusu yüksek rütbeli memura göstermemezlik edememişlerdi. Bu yüksek rütbeli efendiye gelince, Yepançin ailesinin bir kızını kendi görüşü alınmadan nişanlanmayı, onlar için büyük hata olarak görebilirdi. Prens N… o derece neşeli ve kibar bir tavır takınmıştı ki, bu gece orada bulunması ile Yepançinlerin salonunda bir güneş gibi parladığını sanıyor ve bütün etrafındakileri kendinden son derece aşağı görüyordu. Bu akşam mutlaka onları memnun etmek için bir şeyler söylemesi gerektiğini ve bu zorunluluktan hoşlandığını anlıyordu. Prens Mişkin bu hoşsohbet adamın hikâyesini dinledikten sonra, hayatında bu kadar neşeli ve eğlenceli bir hikâye duymadığını kendi kendine itiraf etti. Prens N… gibi bir Don Juan’ın ağzından çıkan ve bizim kahramanımızın zevkle dinlediği bu hikâyenin ne kadar modası geçmiş, basit ve eski bir hikâye olduğunu Mişkin anlayabilseydi, bu adamın gerçek değerini anlayabilirdi. Küçük Alman şairi bile ev sahiplerine, varlığı ile bir şeref verdiğine inanıyordu. Fakat prens bunların farkında değildi. Aglaya ona önceden haber vermemişti. Genç kıza gelince, bu gece güzelliği üstünde idi. Her üç kız da zarif tuvaletler giymişler ve özenle saçlarını yaptırmışlardı. Aglaya, Ojen Pavloviç’in yanına oturmuş, neşe ile konuşuyordu. Ojen Pavloviç her zamankinden daha kibar görünüyordu. Genç yaşta olmasına rağmen, salon hayatına alışıktı. Bu akşam Yepançin ailesine gelirken, şapkasına siyah bir bağ takmıştı. Bu hal, Prenses Biyelokonski’nin dikkatini çekmişti: Bir amcanın ölümüne, kibar bir yeğen ancak bu şekilde yas tutabilirdi. Bu durumu Lizaveta Prokofyevna da fark etti. Ama birçok uğraşı arasında endişeli görünüyordu.

Prens, Aglaya’nın kendisine birkaç defa dikkatle baktığını ve memnun göründüğünü fark etti. Yavaş yavaş kendini mutlu hissetti. Korktuğu ve “aslı astarı olmayan” düşünceler -özellikle Lebedev’le konuştuktan sonra- şimdi ona bir rüya kadar saçma ve gülünç geliyordu -zaten bütün gün bu saçma düşünceye inanmamak için sebepler aramıştı! Prens çok az konuşuyor; yalnız soru sorulduğu zaman cevap veriyordu. Bir müddet sonra da hiçbir şey söylemedi. Oturdu ve dinlemekle yetindi; bununla beraber hayatından çok memnun olduğu ortadaydı. Sonra yavaş yavaş, ilk fırsatta derdini dökmek isteyen psikoloji belirdi… Eğer konuşmak istiyorsa, sadece sorulanlara cevap vermek için ve başka hiçbir gaye gütmeden bu hevese atılıyordu…

V

Ojen Pavloviç ve Prens N… ile neşe dolu bir hâlde konuşmakta olan Aglaya’yı, Mişkin hayranlıkla seyrediyordu. Diğer köşede, İngiliz soylularını örnek almaya çalışan soylu da “yüksek rütbeli memur” ile görüşüyordu. Heyecanla anlatılan bir hikâye ortasında, birden Nikola Andreviç Pavloviç’in ismi geçti. Prens derhal onların tarafına döndü ve ilgi ile kulak kabarttı.

Z… kasabasının sakinlerinin uğradıkları zorluklar ve alınan tedbirler konuşuluyordu. İngiliz hayranı soylunun anlattığı hikâye herhâlde eğlenceli idi. Çünkü yüksek rütbeli memur zevkle dinliyordu. Hatta gülüyordu. Karşısındakini sürükleyen bir ifade ile anlatıyor, kelimelerinin ünlü harflerini, bu yeni kanunlar yüzünden o kasabadaki göz kamaştırıcı bir malikâneyi, paraya ihtiyacı olmadığı hâlde yarı fiyatına sattığını anlatıyordu. Aynı zamanda, hiçbir kıymeti kalmamış olan Pavliçev’in eski mallarından bir kısmını elinde saklamak zorunda kalmış, bu yüzden de aleyhine dava açılmıştı.

– Pavliçev’den bana kalan bu topraklarla uğraşmamak için hakkımdan vazgeçtim. Eğer birkaç tane daha bu şekilde malikânem olsaydı, mahvolacaktım. Bununla birlikte bana üç bin dönümden fazla yer kalmamıştı!..

Ivan Feodoroviç, prensin bu sözleri dikkatle dinlediğini fark ederek ona yaklaştı.

– İşte bak, diye yavaş sesle prensin kulağına fısıldadı. Dinle… Ivan Petroviç, merhum Nikola Andreviç Pavliçev’in, yakın akrabasıdır… Sanırım onun akrabalarını arıyordun?

Ivan Feodoroviç, deminden beri âmiri general ile konuşmakta idi. Fakat Mişkin’in tek başına oturduğunu ve sohbetten uzak kaldığını fark etmişti. Prensi konuşturarak onu bu yüksek adamlara bir defa daha tanıştırmak istiyordu.

Ivan Feodoroviç, etrafına göz gezdirdikten sonra:

– Lev Nikolayeviç pederinin ölümünden sonra, Nikola Andreviç Pavliçev tarafından büyütüldü, dedi.

Ivan Petroviç:

– Çok memnun oldum, diyerek başı ile işaret etti. Sizi gayet iyi hatırlıyorum. Ivan Feodoroviç sizi bana tanıtırken, yüzünüzden tanıdım. Sizi ilk gördüğüm zaman, on onbir yaşlarında idiniz. Hiç değişmemişsiniz. Yüzünüzün hatlarını hâlâ hatırlıyorum…

Prens sordu:

– Beni çocukken mi tanıdınız?

Ivan Petroviç devam etti:

– Oh! Epeyce oluyor. Zlatoverkovo’da, yeğenlerimin yanında oturuyordunuz. Oraya sık sık giderdim. Beni hatırlamıyor musunuz? Zamanla unutabilirsiniz de… Çünkü… O zamanlar bir rahatsızlığınız vardı. Hatta bir gün sizi bu durumda görünce çok şaşırmıştım…

Prens hararetle cevap verdi:

– Hiçbir şey hatırlamıyorum…

Ivan Petroviç’in birkaç kelimelik açıklamasından sonra konu iyice aydınlandı. Prens önce birkaç şey söyledi. Sonradan iyice açıldı. Pavliçev’in yakın akrabaları olan iki İhtiyar kız, Zlatoverkovo’da oturuyorlar ve prensle ilgileniyorlardı. Bu ihtiyar kızlar, aynı zamanda Ivan Petroviç’in yeğenleri oluyorlardı. Pavliçev’in evlatlığı olan prensin neden dolayı bu şekilde büyütüldüğünü Ivan Petroviç bilmiyordu. “Bunu araştırmayı düşünmemiştim” diyordu. Bununla beraber Ivan Petroviç’in belleği yerindeydi. Çünkü ihtiyar yeğenlerinden Marta Nikitiçna’nın çok sert olduğunu ve kendilerine emanet edilen prense kötü davrandığını hatırlıyordu. “Bir gün sizin yüzünüzden onunla kavga ettim” diye ekledi. “Hasta bir çocuğu dövmek… Hatırlıyor musunuz?..” Aksine olarak küçük yeğenim Natali Nikitiçna, zavallı çocuk için çok şefkatli davranıyordu… Bu iki yeğenim de şimdi Z… kasabasında, Pavliçev’den kalan küçük güzel bir evde oturuyorlar. Fakat hayatta olup olmadıklarını bilmiyorum. Marta Nikitiçna sanırım bir manastıra girmek istiyordu. Ama emin değilim. Bunu başka bir insan için duymuş olabilirim… İşte hatırladım. Bunu bir doktorun karısı için söylemişlerdi.”

Ivan Petroviç konuşurken, prensin gözlerinde yumuşaklıkla karışık bir sevinç seziliyordu. Prens iyice coşarak anlatmaya başladı. Kendisini kesinlikle bağışlamayacaktı. Çünkü altı aydır Rusya’nın merkez eyaletlerinde uzun süre dolaştığı hâlde, kendisini büyüten kadınları ziyarete bir türlü imkân bulamamıştı. Her gün onları görmek istediğini fakat birçok olayın bunu unutturduğunu ekledi. Fakat şimdi muhakkak Z… eyaletine gitmek istediğini söyledi: “Demek siz Natali Nikitiçna’yı tanıyorsunuz? Ne temiz, ne mükemmel bir kadındı! Marta Nikitiçna’ya gelince, onun hakkında yanlış düşünüyorsunuz. Çok sertti fakat… Benim gibi bir budala ile… Nasıl sabrı tükenmez? -Hi hi!.. Gerçekten o zamanlar tamamen bir budala idim. İnanmıyor musunuz? -Ha ha!.. Zaten… Zaten beni o zaman görmüştünüz ve… Nasıl oluyor da sizi hatırlayamıyorum. Anlatın biraz? Bu şekilde siz… Aman Tanrım! Siz gerçekten Pavliçev’in akrabası mısınız?

Ivan Petroviç, prensi iyice süzdü ve bir gülümseme ile:

– Çok doğru, inanın bana, dedi.

– Oh! Kesinlikle… Bundan şüphelendiğimi söylemek istemedim… Bundan şüphe edilebilir mi? He he!.. Biraz şüphem olsa da! Evet, hatta biraz şüphelensem de! -He he!.. Fakat demek istiyorum ki, Pavliçev saygıya değer ve cömert bir adamdı… İnanın bana!

Ertesi gün Adelaida, nişanlısı Prens Ş.T… ile görüşürken, “Prens soylu kalbinin heyecanından taştı” diye söz etti. Ivan Petroviç gülerek:

– Fakat Tanrım! Niçin bu cömert ve soylu insanın akrabası olmayayım?

Prens heyecanla bağırdı:

– Aman Tanrım! Yine mi saçmaladım. Fakat… Bu olacaktı çünkü ben… Ben… Söylemek istediğimden başka bir şey söyledim!.. Fakat şu dakika söylediğim sözlerin ne önemi olabilir? Sorarım size, bu derece önemli şeylerin yanında! Ve bu derece yüce gönüllü bir insanla! Çünkü gerçekten o çok yönlü yüce bir adamdı. Öyle değil mi? Doğru değil mi?

Prensin bütün vücudu titriyordu. Bu ani heyecan nereden gelmişti? Konuşulan konu büyük üzüntü uyandıracak bir şey ifade etmiyordu. Bu ani heyecanı açıklamak çok zordu. Her ne ise prens son derece heyecanlı idi; şimdi derin bir minnettarlığı, karşısındaki Ivan Petroviç’e ve belki de bütün davetlilere kalbinden taşan en içten duygularla anlatmak istiyordu. Çok mutlu görünüyordu. Ivan Petroviç onu daha dikkatle süzmeye başladı. Yüksek rütbeli memur merakla seyretti. Prenses Biyelokonski ise dudaklarını büzerek öfkeyle bakıyordu. Prens N… Ojen Pavloviç. Prens Ş.T…, küçük hanımlar, herkes susmuş onu dinliyordu. Aglaya ile annesi kızgın görünüyordu. Şunu itiraf etmeli ki, bu kadınlar, anne ve kızları, çok garip insanlardı. Prensin bütün gece bir tek kelime söylemeden oturmasını istemişlerdi. Ama prensin bir köşede sessizce oturduğunu gördükleri zaman da memnun olmamışlar, Aleksandra onu salonun öbür tarafına, herkesin içine sokmaya uğraşmıştı. Bu şekilde Aleksandra prensi, Prenses Biyelokonski’nin ve diğerlerinin yanına getirmişti. Şimdi de prensin konuştuğunu görerek daha fazla endişeye düştüler. Artık gülmeyen Ivan Petroviç:

– Onun mükemmel bir insan olduğunu söylemekte haklısınız! Evet, evet… Temiz bir insandı, dedi ve saygıdeğer bir adam diye ekledi… Ve bunu sizin takdir etmeniz beni çok memnun etti…

“Devlet adamı” eski hatıralarını anmaya çalışarak:

– Bir papazla… Garip bir macerası olan… Şu Pavliçev değil mi, diye mırıldandı.

Ivan Petroviç devam etti;

– Evet, bir Cizvit papazı Guro ile! İşte bizim saygı duyduğumuz insanlar! Bununla birlikte Pavliçev’in doğuştan serveti vardı; kendisi mabeyinci idi. Ve… Memuriyette kalabilseydi… Fakat birden bir Cizvit ve Katolik olmak için memurluğu bıraktı. Ortalığa büyük bir korku saldı. İyi ki, zamanında ölmüş… Evet herkes onun hakkında böyle düşündü…

Prens artık kendini tutamadı; heyecanla bağırdı:

– Pavliçev… Pavliçev mi Katolik oldu? Bu imkânsız. Ivan Petroviç mırıldandı:

– Nasıl “imkânsız?” Bu biraz fazla dostum. Prens bana hak vereceksiniz… Rahmetliye karşı büyük bir saygınız olduğu belli… Gerçekten çok iyi kalpli bir insandı. Aslında Papaz Guro bu sayede başardı. Fakat bu mesele hakkında ne derece üzüldüğümü bilemezsiniz. Ivan Petroviç ihtiyara dönerek ekledi: Düşününüz bir kere, şu papaz Guro mirasta hak dahi iddia etti; en etkili çarelere başvurmak zorunda kaldım. Zira bu insanlara böyle lâzım! Fakat çok şükür! Bu olay Moskova’da oluyordu; derhal Kont’a başvurduk… Ve haddini bildirdik ona… Prens yeniden:

– Beni ne derece hayrette bıraktığınızı tahmin edemezsiniz, diye bağırdı, sonra da yüksek rütbeli memura dönerek devam etti:

– Buna çok üzülürüm; fakat bütün bunlar bu kadar ciddi değildi. Üstelik de fazla bir şey ifade etmez. Her zamanki gibi bunun sonu gelmeyecek; buna inandım. Geçen yaz söylediklerine bakınca Kontes K… yabancı bir memlekette Katolik manastırına girmiş; bizimkiler kendilerini savunmasını bilmezler… Entrikaların tesiri altında bir defa kaldılar mı… Hele yabancı memleketlerde…

İhtiyar üstün bir edayla mırıldandı:

– Sanırım, bütün bunlar bizim… İşe yaramaz bir hâlde kaldığımızdan ileri geliyor; sonra da onların başkalarına telkin verme şekilleri… Çok daha kibar, orijinal… Onlar insanı korkutmasını da biliyorlar. 1832’de, ben Viyana’da iken, bana inanın ki, beni de korkuttular ama onların etkisine kapılmadım ve kaçtım. Hah ha! Bu bir gerçek… Onlardan kurtulmak için kaçtım…

Prenses Biyelokonski fikrini bildirdi:

– Dostum, sanırım sen o zamanlar Viyana’dan Paris’e, güzel bir kadın olan Kontes Livitski ile beraber kaçmışsın; görevini bir Cizvit papazı yüzünden değil, o kadın için terk etmişsin.

İhtiyar eski ve güzel bir hatırayı hatırlayarak gülümsedi ve cevap verdi:

– Doğru! Fakat bütün bunlar bir Cizvit papazı yüzünden başıma gelmişti. Sanırım, dine karşı eğiliminiz fazla -bu lafları ağzı açık ve şaşkın bir hâlde dinleyen Prens Lev Nikolayeviç’e dönerek söyledi… Bugünkü gençlerde buna çok az rastlanıyor.

Kesin olan bir şey varsa, ihtiyar karşısında oturan prensi mümkün olduğu kadar tanımak istiyordu. Onunla ilgilenmesi için de bazı sebepler vardı. Prens atıldı.

– Pavliçev, akıllı bir adamdı ve bir Hristiyan’dı. Gerçek bir Hristiyan… Hristiyanlık aleyhindeki… bir inancı nasıl olur da kabul edebilir?.. Katolik mezhebi, Hristiyanlığın aleyhinde olan bir mezheptir.

Bunları söylerken prensin gözleri parlıyor, etraftakilere bakıyordu.

İhtiyar karşısında duran Ivan Petroviç’e bakarak homurdandı:

– Haydi canım, bu kadarı fazla doğrusu!

Ivan Petroviç iskemlesinin üstünde dönerek sordu:

– Demek ki, Katolik mezhebi, Hristiyanlıktan başka bir şey? Peki nedir öyle ise?

Prens kendisine güvenen bir tavırla:

– Bu dinin Hristiyanlıkla hiçbir ilgisi yok, dedi. İşte bu birinci nokta… İkincisi, bence Roma Katoliği, dinsizliğin kendisinden daha kötüdür. Bu benim görüşüm! Evet! Bu benim fikrim! Dinsizlik boşluğa nutuk atmakla yetinir. Fakat Katolik mezhebi daha ileri gidiyor. Şekli değiştirilmiş bir İsa’yı telkin ediyor; iftira ettiği ve gerçeğin aksi olan bir İsa tipini herkese yayıyor! İsa’nın aleyhinde vaaz ediyor. Size yemin ederim! Bu fikir çoktandır bende doğdu ve bana acı veriyor… Roma Katolikliği eğer bütün dünya onun siyasi kudretine uymazsa kilisenin yaşayamayacağını sanıyor ve “nom possumus” diye bağırıyor bence. Roma Katolikliği bir din bile değildir. Sadece Batı Roma İmparator’luğunun bir devamıdır. Bir imanla başlayarak bu fikre bağlı kalmıştır. Papa’nın büyük bir malikânesi vardır. Dünya üzerinde bir tacı vardır. Üstelik de savaşır. Bu o zamandan beri hep o şekilde gidiyor. Yalnız savaşlara Papalık, yalan, entrika, alçaklık, tutuculuk, rüşvet ve alçaklığı kattı. Halkın en temiz, en saf, en masum duygularıyla oynadı; her şeyi para ile değiştirdi. Dünya üzerinde geçen bu aşağılık değişim aracına her şeyi tercih etti. Bu Hristiyanlık dininin aleyhinde bir şey değil midir? Nasıl olur da dinsizliğe yol açmaz? Dinsizlik, Roma Katolikliğinin kendi içinden çıktı. Onlar dinsizliğin kaynağıdır. Kendi kendilerine imanları var mı? Doğurdukları nefretten bu dinsizlik kuvvet buldu; bu dinsizlik yalanlarının ve ani iktidarsızlıklarının bir ürünü oldu. Bizde imana, Ojen Pavloviç’in tabiriyle “soysuzlar”da, bazı aykırı sınıflarda rastlanır. Fakat Avrupa’da çok büyük halk kitleleri imanlarını kaybetmeye başladılar. Eskiden bu imansızlık yalan ve bilgisizlikten ileri geliyordu. Bugün bu imansızlığın sebebi, Hristiyanlığa ve kiliseye karşı olan kindir.

Çok acele konuşan prens nefes almak için durdu. Yüzü sarı idi ve güçlükle nefes alıyordu. Herkes ona bakıyordu; fakat devletin yüksek rütbeli memuru olan ihtiyar sonunda açıkça gülmeye başladı. Prens N…’nin gözlüğünü eline aldı ve Lev Nikolayeviç’i süzmeye başladı. Alman şairi dudaklarında bir gülümsemeyle, yavaşça yerinden kalktı ve masaya yaklaştı.

Ivan Petroviç sıkılmış bir tavırla:

– Fazla büyütüyorsunuz, dedi. O kilisenin de erdemli ve saygıya layık temsilcileri vardır…

– Kilisenin temsilcilerinden söz etmedim. Roma Katolikliği devirlerindeki Roma’dan söz ettim. Bir kilise tamamen kaybolabilir mi? Kesinlikle böyle bir şey söylemedim!

– Bunu kabul ediyorum. Fakat bütün bunlar bilinen şeyler, hatta konuşmak bile gereksiz… Dini inceleyen de mevcuttur…

– Oh! Hayır, hayır! Sadece dini ilim olarak inceleyen eserlere değil! Size cevap veriyorum. Bu sandığınızdan daha yakınımızdadır. Bütün hatamız zaten burada. Bunun din ilmine ait olmadığını bir türlü kabul edemiyor. Unutmayınız ki, sosyalizm de Katolik mezhebinin ve onun cevherinin bir ürünüdür. Kardeşi dinsizlik gibi sosyalizm de ümitsizlikten doğdu; Katolikliğe karşı, ahlakî bir tepkiyi ifade eder. Dinin kaybettiği ahlakî gücü doldurmak, insanlığı yıpratan dinî ihtiraslara son vermek ve onu, İsa’yı göstererek kurtarmak değil, fakat Katolikliği kuvvetle yaratmak için ortaya çıktı! Bu, aynı zamanda zorla kazanılan bir hürriyettir. Kanun ve kılıcın kirlettiği bir hürriyet! “Tanrı’ya inanmanın yasaklanması, kişiliğin baskı altına alınması, iki milyon başın kardeşlik veya ölümü, onları yaptıkları hareketleri ile tanıyacaksınız!” deniliyor. Bu tehlikenin dışında kaldığımızı sanmayınız; oh! Buna karşı bir harekette bulunmalıyız, hem de en kestirme yoldan! Batı’ya karşı durabilmek için, İsa’nın şimdiye kadar sakladığımız ve onların tanıyamadığı kudretli yardımını çağırmaktayız! Rus uygarlığını onlara götürmeliyiz. Yoksa onların inançlarına gereksiz yere kapılmamalıyız. Hele gelip bize gayet kibarca propaganda yapmasını bildiklerini anlatmalarına ne buyrulur?..

Ivan Petroviç bunu endişeli bir eda ile sordu. Etrafına göz gezdiriyordu. Hatta ürkek bir hâli vardı.

– Fakat izin veriniz, izin veriniz… Bütün fikirleriniz şüphesiz takdire layık ve vatan sevgisiyle dolu görünüyor. Fakat bütün bunlar son büyütülmüş ve… Hatta bunları bir tarafa bırakmak daha doğru olur…

– Hayır, büyütmedim… tersine, gerçeğin, hakikatin çok azını anlatabildim. Çünkü düşüncelerimi tamamen anlatabilmekten âcizim; fakat…

– İzin verin!

Prens sustu. İskemlesinin üzerinde, başını yukarıya kaldırmadan ve kımıldamadan Ivan Petroviç’e bakıyordu. İhtiyar memur sakin bir tavırla görüşünü bildirdi.

– Sanırım size iyilik yapmış olan kişinin durumu size çok dokundu. Alevlendiniz… Bu belki de yalnız başınıza yaşadığınız içindir. Biraz daha fazla hayata karışsanız, ümit ederim ki, hayat sizi neşe ile karşılayacaktır. Şüphesiz o zaman bütün bunları daha soğukkanlılıkla düşünebilecek ve bunların çok daha basit olduklarını göreceksiniz. Zaten bu durumlar o kadar az görülür ki… Bence bunların bazıları karnımızın tokluğundan, diğerleri de can sıkıntısından ileri geliyor.

Prens bağırdı.

– Evet, bu çok doğru; işte mükemmel bir fikir! Bu “can sıkıntısı”dır. Asıl konu “bizim can sıkıntımız”dır; karnımızın tokluğu değil! Bu noktada yanılıyorsunuz; tersine susadığımızdan… Sadece susuzluk değil, ateşli bir hararetin doğurduğu bir susuzluk! Ve… Bunun aşağılık bir yüzü olduğu için yalnız gülünecek kadar önemsiz bir olay olduğunu sanmayın; kusurumu atfedin ama biraz yukarıdan bakmayı bilmeli! Bizimkiler sahile yaklaşınca, oraya geldiklerini sanarak o derece büyük bir neşe gösterirler, derhal son haddine kadar götürürler. Bu neden ileri geliyor? Bakın Pavliçev size hayret veriyor; onun bir deli olduğunu ya da fazla iyilik yapmak isteyen bir insan olduğunu düşünüyorsunuz; fakat kazın ayağı öyle değildir. Yalnız bir değil bütün bir Rus ruhunun böyle bir olaya kızdığı için hayret ediyor. Bir Rus, Katolik mezhebine geçtiği zaman, derhal Cizvit oluyor ve üstün bir mevki kazanıyor. Dinsiz olduğu zaman, Tanrı’ya karşı olan imanın kuvveti sayesinde, yani savaşla ortadan kalkmasını istiyor! Bu neden böyle? Biliyor musunuz? Bu Rus yeni bir vatan bulduğuna inanıyor ve bu yeni buluşun verdiği neşe onu çıldırtıyor. Artık sahili, toprağı bulmuştur, onu öpmek için de yere kapanıyor. Ruslar, Cizvit papazı ya da dinsiz oluyorlarsa, gururlarından ya da miskinliklerinden değil; hayır, ruhî bir acının, dinî bir susuzluğun, yüksek bir maddenin acı ihtiyacından, kapalı bir dünyanın tanıyamadıkları mutluluklarından bıktıkları içindir! Rus için dinsiz olmak o kadar kolay ki! Hatta bütün dünyanın diğer taraflarında oturan insanların dinsiz olmalarından çok daha kolaydır! Bizimkiler sadece bir dinsiz olmuyorlar, bir boşluğa inanmak gibi bir şey olduğunun farkına varmaksızın dinsizliğe yeni bir din gibi inanıyorlar. İşte bizim susadığımız şey!

“Ayaklarının altında toprağı olmayan insanın Tanrısı nasıl olur?” Bu cümle benim değildir. Bir zamanlar karşılaştığım ihtiyar ve dindar bir tacirden öğrendim. O adam cümleyi bu şekilde söylemişti: “Doğduğu toprağı inkâr eden kimse Tanrı’yı da inkâr eder” demişti. Şunu düşününüz ki, Rusya’da yüksek kültüre sahip insanların dinsiz oldukları görülmüştür. Cristof Kolomb’un susamış arkadaşlarına “Yeni dünyanın” sahilini gösterin, Rus olan bir insana Rus “dünya”sını keşfettirin. Bu altını, toprağın gözlerinden sakladığı bu defineyi onlara bulma fırsatını verin! İnsanlığın gelecekteki yeniliğini, tekrar canlanışını ona gösterin. O zaman belki de yalnız bir tek Rus düşüncesi ile Rus Tanrı’sı ve İsa’sı sayesinde, ne müthiş kuvvetli ve adil, temiz bir dinin şaşkın dünyanın karşısına dikileceğini göreceksiniz. Dünya şaşkın ve ürkektir. Onun için bizden yalnız uğraşma beklerler. Şiddet ve savaş… Kendi görüşlerince bizim milletimizi barbar diye nitelendirirler. Bu hâl şimdiye kadar böyle idi. Bu anlayış ileride de böyle gidecek ve…

Fakat birdenbire nutkunu beklenilmeyen bir olay yarıda bıraktı.

Bütün bu ateşli konuşma bu heyecanlı ve birbirine karışan fikirlerin dağınık ifadesi, genç adamda tehlikeli bir şekilde akli yetenekleri, olayları düzenlemesi şeklini ortaya koyuverdi. Orada bulunanlar arasında, prensi bütün tanıyanlar şaşkın görünüyorlardı. “Hatta bazıları utanmıştı…” Prensin her zaman utangaç, dikkatli ve adaba aykırı hareketlerden kaçınan bir hâli vardı. Hâlbuki bu ifade tarzı onları şaşırttı. Bu durumu açıklayamıyorlardı. Pavliçev’in durumu, bunun sebebi olamazdı. Kadınlar onu bir akıl hastası sayıyorlardı. İhtiyar Biyelokonski “eğer bu biraz daha fazla sürseydi, kaçacaktım” diye itiraf etti. İhtiyarlar meclisinde, önce bilmeceye benzeyen bir şaşkınlık göründü. İskemlesinden kımıldamayan yüksek rütbeli general ciddi ve memnun olmadığını belli eden bir tavır takındı. Albay sesini bile çıkartmadı. Alman diğerlerinin ne şekilde hareket edeceklerini görmek için, yüzü sapsarı etrafına bakıyordu. Bütün bu “skandal” en basit ve en doğal şekilde, belki de bir dakikada sona erebilirdi. Herkesten önce General Ivan Feodoroviç kendine geldi ve birkaç defa konuşmacıyı susturmak istedi. Bu girişimleri sonuçsuz kaldığı için, prense doğru yürüdü. Bu duruma bir çare aradı. Eğer biraz daha uzun sürseydi, general dostane şekilde, prensin hasta olduğunu söyleyerek, onu buradan çekilip gitmeye zorlayacaktı. Hasta demesi aslında doğru idi. Herhâlde Ivan Feodoroviç de buna İnanmıştı… Fakat mesele başka bir hâl aldı.

Salona girer girmez prens, Aglaya’nın çekindiği Çin vazosunun mümkün olduğu kadar uzağına gidip oturmuştu. İnanılmayacak bir olay oldu: Aglaya’nın bir gün önceden ona söylemesine rağmen, boş yere tedbir alındığını, muhakkak şekilde bu vazoyu kıracağı düşüncesi Mişkin’in kafasında garip bir şekilde yer etti ve sonunda, korktuğu başına geldi. Bu akşamın verdiği heyecan, ruhunda tuhaf duygular doğurdu ve bunların etkisiyle, önceden aklına gelen o fikri unuttu. Pavliçev’in ismini duyduğu, Ivan Feodoroviç de tekrar onu, Ivan Petroviç’e tanıştırmaya götürdüğü zaman masaya yaklaştı. Göz kamaştırıcı ve şahane Çin vazosunun yanındaki bir koltuğa oturdu. Vazo arkada, dirseğinin hizasında bir sehpa üzerinde bulunuyordu.

Konuşmasının son kelimelerini söylediği sırada birden ayağa kalktı. Düşünmeden elini kaldırdı, omzunu silkti. Ve… Salonda bağrışmalar duyuldu! Vazo sallandı, ihtiyar generallerden birinin kafasının üstüne düşecek gibi oldu. Sonra ansızın Alman’ın bulunduğu aksi tarafa doğru eğildi. Alman korkusundan geri çekilmişti ve yere düşerek parçalandı. Bu gürültüye, bağrışmalar karıştı. Kıymetli vazonun parçaları halının üzerinde dururken, etrafın şaşkınlık ve korkusunu çekiyordu. Prense gelince, onun hislerini tarif etmek zor ve gereksizdir! Binlerce duygu onu kışkırtıyor, hepsi de birbirinden kancık, birbirinden daha insafsız davranıyordu. Yalnız bu duyguların içinden bir tanesi, diğerlerinden tamamen ayrılıyordu. Ona en çok dokunan, bir utanma, ortaya konan bir kepazelik, ya da bir korku değildi. Bu bir mucizenin belirtisi idi! Bunu kendi kendine açıklayamıyordu. Yalnız kalbini esrarlı bir heyecanın doldurduğunu hissediyordu. Bir an böyle geçti. Ona öyle geldi ki, etrafındaki her şey genişlemişti. Heyecan, neşe ve bir esin kaynağının ortasında kayboldu; nefesi daralmaya başladı ve… Fakat bir saniye devam etti. Tanrı’ya şükür bu olmadı; prens kendine geldi ve gözlerini etrafta gezdirdi.

Uzun süre etrafındakilerin hareketlerinin ne olduğunu anlayamıyor gibi göründü. Daha doğrusu hepsini görüyor ve anlıyordu. Fakat üzüntüden uzak bir hâlde, şahit olduğu şeylerden hiçbir ilgi duymuyordu. Vazonun parçalarını topladıklarını görüyor, acele acele konuşulduğunu duyuyor, Aglaya’nın yüzünün sapsarı olduğunu, kendisine çok garip bir şekilde gözlerini dikmiş olduğunu fark ediyordu. Genç kızın gözlerinde en ufak bir kin, bir öfke belirtisi yoktu. Aglaya o kadar ürkek, fakat sempatik bir şekilde bakıyordu ki, gözbebeklerinden alevler fışkırıyordu…

Prensin kalbini birdenbire tatlı bir acı kapladı. Artık etrafındakilerin tekrar yerlerine oturduklarını ve hiçbir şey olmamış gibi gülmeye başladıklarını fark etti! Bir dakika daha geçti: Gülüşmeler arttı. Ona bakarak gülüyorlar, aptallaşmış yüzünü çok garip buluyorlar; fakat çok nazik ve sevimli bir şekilde gülüyorlardı; birçokları ona gayet övgülü tavırlarla sorular soruyorlardı. Özellikle konuşurken gülen Lizaveta, ona kuvvet vermek için son derece nazik davranıyordu. Prens birden Ivan Feodoroviç’in gayet dostane bir şekilde omzuna dokunduğunu hissetti. Karşıdan Ivan Petroviç de gülüyordu. Fakat en candan, içten ve en sempatik bir şekilde hareket eden yüksek rütbeli ihtiyar memurdu. Prensin elini yakaladı. Avucunun içinde sıktı ve okşadı. Ona küçük bir çocuğun korkusunu gidermek için yapılan muameleleri yaptı; bu hâl prensin son derece hoşuna gidiyordu; sonunda onun yanına oturdu. Prens ihtiyarın yüzünü zevkle seyrediyordu; ama bir türlü konuşamıyor, oldukça güç nefes alıyordu. Yüksek rütbeli memurun yüzü son derece hoşuna gidiyordu. Sonunda mırıldandı:

– Nasıl? Gerçekten beni bağışlıyor musunuz? Ve… Siz de mi Lizaveta Prokofyevna?

Etraftan kahkahalar yükseldi. Prensin gözlerinde yaşlar belirdi; bu derece büyük bir sevince inanmak istemiyordu. Ivan Petroviç lafa karıştı:

– Şüphesiz ki, vazo çok güzeldi. Burada on beş senedir öylece duruyordu.

Lizaveta Prokofyevna yüksek sesle söylendi:

– İşte önüne geçilemeyecek bir felaket! İnsan da mahvolmak için yaratılmıştır. Bir vazo için umutsuz olunabilir mi? Lev Nikolayeviç bu olay seni bu kadar üzüntü ve hayrete mi düşürdü?.. -Ve endişeli bir tavırla ekledi… Yeterli dostum, yeterli, beni korkutuyorsun.

Prens sordu:

– Beni her şey için bağışlıyor musunuz? Sade vazo için değil, her konuda?

Prens kalkar gibi yaptı; fakat ihtiyar memur onu elinden yakaladı ve tekrar oturmaya zorladı.

Yüksek rütbeli memur Ivan Petroviç’in kulağına eğilerek, doğal bir şekilde konuşmaya başladı:

– Bu çok tuhaf ve çok önemli! Prens devam etti:

– Demek ki, burada hiç kimseyi kızdırmadım? Bu düşüncenin beni ne kadar memnun ettiğini bilemezsiniz! Fakat zaten bu böyle olacaktı! Burada kimseyi incitmeme imkân var mı? Böyle bir tahmin bile sizi gücendirebilir.

– Sakin olun dostum, çok büyütmeyin. Bu kadar fazla teşekküre gerek yok.

– Ben size sadece teşekkür etmiyorum. Ben size hayranım. Sizi seyretmekten zevk duyuyorum; belki de sersemce şeyler söylüyorum. Fakat konuşmak ihtiyacını duyuyorum? Açıklamak istiyorum…

Şaşkın, kendinden geçmiş bir hâli vardı. Herhâlde kelimeleri söylemek istediği şeyler değildi. Konuşmak için izin ister gibi bir hâli vardı. Gözleri Prenses Biyelokonski’ye takıldı.

Prenses görüşünü bildirdi:

– Sıkılma dostum, devam et, yalnız şaşırma. Demin heyecanlandın ve işte bu olay oldu! Fakat korkma, konuş. Burada bulunan insanlar senden çok daha gariplerini gördüler. Onları fazla hayrete düşürmezsin. Tanrı bilir ama sen anlaşılması zor bir adamsın. Fakat şu vazoyu kırdın ve herkesi korkuttun.

Prens gülerek bunları dinledi. Sonra birden ihtiyara döndü:

– Öğrenci Potskumov’u ve işçi Kabrin’i sürgün cezasından kurtaran siz miydiniz?

Yüksek rütbeli ihtiyar memur, hafifçe kızardı ve prensi sakin olmaya çağırdı.

Prens, Ivan Petroviç’e seslenerek:

– Duyduğuma göre N… ilindeki, eski köleleriniz sizden azad olduktan sonra, size çok kötü davranmışlar… Başlarına bir yangın felaketi gelince de evlerini yeniden yapmak için gereken odunu onlara bedava vermişsiniz?

Ivan Petroviç, fazla övgüye erişmiş bir insan tavrıyla:

– Oh! Bu bir abartı, dedi.

Bu defa Ivan Petroviç’in abartıdan söz etmesi haklı idi. Çünkü bu, prensin kulağına yanlış aksetmiş bir haberdi. Sırıtan yüzü ile Mişkin, Prenses Biyelokonski’ye döndü:

– Ve siz, prenses, dedi. Bundan altı ay önce, Lizaveta Prokofyevna’nın yazdığı mektup üzerine, Moskova’da beni gerçek çocuğunuz gibi kabul etmemiş miydiniz? Bana gerçek oğlunuz gibi asla unutamayacağım bir öğütte bulunmuştunuz. Hatırlıyor musunuz?

Prenses Biyelokonski kızarak:

– Yine neler yumurtluyorsun, dedi. Çok iyi fakat gülünç bir insansın; sana iki kuruş verdikleri zaman hayatını kurtarmışlar gibi teşekkür ediyorsun. Bunu iyi bir şey mi sanıyorsunuz? Gerçekten çok çirkin bir şey bu…

Yaşlı prenses kızmak üzere idi. Fakat birdenbire gülmeye başladı. Gülüşünde hiçbir acı yoktu. Lizaveta Prokofyevna ile kocası neşeli görünüyorlardı.

General neşe ile Prenses Biyelokonski’nin cümlesini tekrar ederek mırıldandı:

– Lev Nikolayeviç çok iyi bir insan… Bir insan… Kısaca… Ama prensin söylediği gibi fazla hararetlenmemeni…

Yalnız Aglaya mahzun görünüyordu. Yüzü hâlâ kırmızı idi. Belki de bu kızgınlığından ileri geliyordu.

Yüksek rütbeli ihtiyar, Ivan Petroviç’e dönerek:

– Gerçekten çok nazik, dedi.

Prensin heyecanı gittikçe artıyordu. Daha telaşlı bir şekilde konuşmaya başladı:

– İçeriye kalbimde bir endişe ile girdim. Ben… Sizden korkuyordum. Özellikle kendimden. Buraya, Petersburg’a döndüğüm zaman yüksek sosyetenin şahıslarını ziyaret etmek için kendi kendime söz vermiştim. Bu yüksek sınıfa doğduğum günden beri ben de mensubum. İşte şimdi de kendim gibi prenslerle beraber bulunuyorum, değil mi? Sizi tanımak istiyordum ve bu gerekliydi. Muhakkak gerekliydi!.. Hakkınızda iyilikten çok hep çok kötü şeyler duydum. Oh! Sizin için neler söylemiyorlar! Neler yazmıyorlar! Sizi cahil, gereksiz, geri kafalı, miskin anlayışlara bağlı, gülünç âdetlere alışık olarak anlatıyorlar!.. Kulaklarım bütün bu suçlamalara dolu olarak garip bir merakla bugün buraya geldim. Bunu kendi üzerimde incelemek ve bu mesele hakkında şahsi fikir dinlemek istiyordum. Rus toplumunun üst tabakasının hiçbir işe yaramadığı doğru muydu. Yükünü doldurduğu can damarının artık kuruduğu ve artık ölmekten başka bir şey yapabilmek iktidarı olmadığı bir gerçek mi?.. Gelecekte insanlara karşı miskin bir kıskançlıkla mücadele ettiği ve kendilerinin can çekişen bir iskelet olduklarının farkında olmaksızın, bu insanların yollarını kapadıkları doğru mu? Önceleri bu fikirlere pek fazla önem vermiyordum. Çünkü bizde hiçbir zaman gerçek bir soyluluk olmadı. Sadece üniforması ile ya da bir rastlantı eseri kendini gösteren soylu sınıftan başka, bugün hepsi tamamen ortadan kayboldu. Doğru değil mi?

Ivan Petroviç gülümseyerek cevap verdi:

– Hadi canım! Hiç de böyle değil.

Prenses Biyelokonski sabrı tükenerek, mırıldandı:

– İşte yine başladı! Yüksek rütbeli ihtiyar yavaş sesle:

– Bırakınız söylesin, dedi. Görmüyor musunuz, titriyor?..

Prens gerçekten kendinden geçmişti.

– Hâlbuki burada ne gördüm? Son derece nazik, zeki ve temiz insanlarla karşılaştım. Tamamen dost, benim gibi bir çocuğu sonuna kadar dinleyen bir ihtiyar gördüm. Anlamasını ve bağışlamasını bilen insanlar, gerçek ve temiz Rusları tanıdım. Bunlar orada rastladığım insanlar kadar temiz ve dürüsttürler. Evet, onlardan daha az kıymetli değiller. Düşününüz bir kere, ne derece şaşırarak sevindim, bunu itiraf etmeme izin veriniz: Dünyada her şeyin nezaket ve yalancı tavırlarla örtüldüğünü sık sık duymuş ve düşünmüştüm. Fakat bizde bunun böyle olmadığını şimdi görüyorum; başka memleketlerde bu böyle olabilir. Fakat bizde değil. Hepimizin Cizvit ve yalancı olabilmemizin imkânı var mı? Prens N…’nin hikâyesini demin duydum. Bunda içten gelen dürüst bir neşe yok mu? Bu gerçek bir temizlikten ileri gelmiyor mu? Böyle kelimeler ölü, ruhu ve kalbi kuru bir insanın ağzından çıkabilir mi? Bana karşı gösterdiğiniz davranışı kadavralar gösterebilir mi? Burada gelecek için ümitler veren bir unsur yok mu? Bu gibi insanlar geride kalarak anlayamamazlık edebilir mi?

İhtiyar gülerek prensi yatıştırmaya çalıştı:

– Bir defa daha söylüyorum. Rica ederim sakin olun, dostum. Bütün bunları başka bir gün konuşuruz ve ben…

Ivan Petroviç, koltuğunun üzerinde sabırsızlıkla kımıldadı; Ivan Feodoroviç diken üstünde oturuyordu sanki. Üstü olan generale gelince, yüksek rütbeli memurun karısı ile oyalanıyor ve kesinlikle prense ilgi göstermiyordu. Fakat bu kadın sık sık genç adama bakıyor ve söylediklerine kulak kabartıyordu.

Prens ihtiyara döndü. Kendinden emin bir tavırla.

– Hayır, biliyor musunuz, konuşmam daha hayırlı! Dün Aglaya Ivanovna konuşmamı yasaklamıştı… Hatta üzerinde susmam gereken konuları teker teker bana işaret etmişti; konuşurken gülünç olduğumu biliyor! Yirmi yedi yaşındayım fakat çocuk gibi olduğumu da biliyorum. Fikirlerimi ifade etmeye hakkım yok; bunu çoktan beri söylerim… Şimdiye kadar sadece Moskova’da, Rogojin ile açık bir şekilde konuştum… Onunla beraber Puşkin’i okuduk. Hepsini sonuna kadar bitirdik. Şair hakkında hiçbir şey bilmiyordu. Hatta onun ismini bile duymamıştı… Ben her zaman savunduğum asıl fikre zarar vermekten korkarım. Hareketlerim noksan, sürekli yetersizdir, gerekenlerin aksinedir; bu ise güldürmekte ve düşüncelerimin değerini düşürmektedir. Bir de duygularımda ölçü yok, hâlbuki bu önemli, en önemli şey… Benim için en iyisi, ses çıkarmadan oturmaktır. Sustuğum zaman çok akıllı bir adam tavrı takınırım; susmam daha iyi olur. Eğer şimdi konuşuyorsam, bana gayet tatlı baktığınız içindir… O kadar tatlı yüzünüz var ki! Dün, bu gece bir tek kelime söylemeyeceğime dair Aglaya Ivanovna’ya yemin etmiştim.

İhtiyar gülümseyerek sordu:

– Sahi mi?

– Fakat bu şekilde düşündüğüm için yanıldığım zamanlar oldu. Dürüstlük ifade tarzında daha kıymetlidir, değil mi? Doğru değil mi?

– Bazen.

– Hâlbuki ben her şeyi açıklamak istiyorum, her şeyi, her şeyi, her şeyi! Evet! Siz beni bir hayalperest, bir ideolog mu sanıyorsunuz? Hayır! Tanrı şahit ki, düşüncelerim o kadar sade ki… Bana inanmıyor musunuz, gülümsüyorsunuz. Dinleyiniz o hâlde… Ben bazen alçaklık ediyorum. Çünkü kendime güvenimi kaybediyorum. Demin buraya gelirken şunu düşünüyordum: “Onlara nasıl sesleneceğim? Beni az çok anlayabilmeleri için söze nasıl başlayabileceğim?” Ne kadar çok korkuyordum! Fakat özellikle sizin için çekiniyordum! Durum böyleyken neden korkuyorum? Bu korkunun hepsini bir hamlede anlamak imkânsızdır, o kadar çabuk olgunluğa erişilemez! Ona erişmek için önce birçok şeyi anlamak gerekir. Eğer çok çabuk kavranıyorsa, iyi anlaşılmıyor demektir. Bunu size söylüyorum. Şimdiye kadar anlamasını, anlamamasını çok iyi bilen sizlere… Şimdi sizin namınıza çekinmiyorum. Benim gibi toy bir çocuğun size bu şekilde konuşmasını duyarak kızmıyorsunuz! Hayır şüphesiz! Sizi kızdıranları ve kızdırmayanları unutmasını ve bağışlamasını biliyorsunuz; çünkü sizi kızdırmayanları bağışlamak, kızdıranları bağışlamaktan daha güçtür. Onların hiçbir suçu yoktur. Bundan dolayı duygularınızın dayanacağı bir gücü bulamazsınız. Bu şekilde onların masumluğunu ve adaletsizliklerini bağışlamak daha güçtür! İşte yüksek sınıftan beklediğim şey. İşte buraya gelirken heyecanla nasıl söyleyeceğimi bilemediğim şey… Ivan Feodoroviç gülümsüyorsunuz değil mi? Onlar için korktuğumu düşünüyorsunuz… Beni onların bir avukatı, bir demokrat, eşitlikçiliğin bir savunucusu sanıyorsunuz, değil mi? -Bu kelimelerden sonra prens sinirli bir şekilde güldü… Sizin için, daha doğrusu hepimiz için korkuyorum. Çünkü kendim de diğer prensler gibi bu sınıftan biriyim. Hepimizin çıkarı için söylüyorum. İleriyi görmek yüzünden, her şeyi kaybettikten sonra karanlıklarda bulunduğumuz toplumsal sınıfın ortadan kalkmaması için söylüyorum. Kusursuzluğun başına geçerek, toplumun başında kalabildikten sonra niçin ortadan kaybolmalı ve yerini başkalarına terketmeli? Biz hep ileriyi göstermeliyiz. Onlar da bizi takip etmeli. Şefleri olabilmek için biz onlara hizmet etmeliyiz.

Prens ayağa kalkmak için davrandı. Fakat onu endişe ile inceleyen ihtiyar engel oldu.

– Beni dinleyin. Biliyorum, konuşmak iyi bir şey değildir… Örnekle başlamak, sade bir şekilde başlamak iyi… İşte ben başladım… Ve. Ve… Gerçekten kara talihli olunabilir mi? Ah, eğer kendimde mutlu olma kuvvetini buluyorsam, kaderimin, acılarımın ne önemi var? Bir ağacın önünden geçerken, onu görünce insan nasıl olur da mutlu olmaz, anlamıyorum. Bir adamla konuşup da onu sevmekten nasıl olur da mutluluk duyulmaz? Ah, ben söylemesini beceremiyorum… Yoksa her adımda, düşkün bir adamı bile hayran bırakacak kadar güzel otlara, size bakan ve sizi seven gözlere bakınız…

Prens epey zamandan beri ayakta konuşuyordu. İhtiyar artık ona korku ile bakıyordu. Lizaveta Prokofyevna herkesten önce olup biteni anlayarak el çırptı ve: “Aman Tanrım!” diye bağırdı. Aglaya koşarak prense yaklaştı ve yetişip onu kollarının arasına alabildi. Genç kız korku ve acıdan değişmiş yüzü ile, talihsiz zavallının “sarsılmış ve yıkılmış ruhun” korkunç çığlığını duydu. Hasta halının üzerine düşmüş yatıyordu. Birisi başının altına bir yastık koymaya zoraki zaman buldu.

Hiç kimse bunu beklemiyordu. On beş dakika sonra Prens N… Ojen Pavloviç, ihtiyar, bu geceye biraz neşe vermeye çalıştılar. Fakat başaramadılar. Yarım saat sonra da herkes çekildi. Gitmeden önce, davetliler sempatilerini açıkladılar. Avutucu birçok söz söylediler, görüşlerini bildirdiler. Ivan Petroviç’e göre: “Bu adam saf kalpli ya da buna yakın bir şeydi. Fakat durumu o kadar tehlikeli değildir. İhtiyar bir kelime bile söylemedi. Aslında ertesi ve daha ertesi gün hepsi tuhaf bir memnuniyetsizlik duydular. Fakat Ivan Petroviç biraz da kızmıştı. Hatta Ivan Petroviç’in âmiri bir süre ona soğuk davrandı. Yepançin ailesinin “koruyucusu” aile reisine bazı hatırlatmalarda bulundu. Bununla birlikte Aglaya’nın gelecek için çok fazla ilgilendiğini ekledi. Bu adam, kötü bir insan değildi. Eğer prens hakkında bu kadar meraklı davranırsa, Mişkin’in, Nastasya Filippovna ile son olayı hakkında bir şeyler duyduğu içindi; bu hikâye hakkında duyduğu pek az şey onu son derece ilgilendirmiş ve bu konuda sorular sormak istemişti.

Prenses Biyelokonski, gece ayrılırken Lizaveta Prokofyevna’ya:

– Sana ne diyeyim, dedi. Hem iyi, hem kötü bir insan… Eğer görüşümü bildirmemi istiyorsan iyiden çok kötü, nasıl bir adam olduğunu görüyorsun. Tam bir hasta!

Lizaveta Prokofyevna kendi kendine, prensin “imkânsız” bir nişanlı olduğuna karar verdi. Geceleyin de “Yaşadığım sürece, kızın Aglaya ile evlenemez” diye yemin etti. Ertesi sabah aynı fikirle uyandı. Fakat öğleden sonra, yemeğe doğru kendi düşüncesini çürüten bir düşünceye kapıldı.

Kız kardeşlerinin gizli bir sorusuna karşı, Aglaya soğuk ve kendine hâkim bir tavırla bağırdı:

– Ben kesinlikle ona söz vermedim, asla onu gelecekteki nişanlım saymadım. İlk gördüğüm herhangi bir kimse ile arasında hiçbir fark yok…

Lizaveta Prokofyevna kendini tutamadı ve kederli bir tavırla.

– Bunu senden beklemezdim, dedi. “İmkânsız” bir nişanlı, bunu biliyorum. Çok şükür ki, bu noktada seninle aynı fikirdeyiz. Fakat damat adayından bu şekilde konuşmanı beklemezdim! Senden başka fikir duymak isterdim. Bence dün akşamki bütün misafirleri, yalnız o hariç, kapı dışarı etmek gerekirdi; onun hakkındaki görüşüm budur işte…

Fazla ileriye gittiğinden korkarak birdenbire durdu. Ah! Kızına karşı şu dakika ne kadar haksız davrandığını bilseydi! Aglaya’nın kafasında her şey kararlaşmıştı. Aglaya saatini bekliyordu. Bu kesin saate beceriksizce yaklaşmak için yapılan her ima, kalbinde derin yaralar açıyordu.

VI

Prens için de bu sabah, çok sıkıcı hislerle başlıyordu. Bu durum, onun hasta kalbine verilebilirdi. Dün hafif bir sinir krizi geçirmişti. Bu krizden, sanki onun üzerinde sıkıntılı bir sessizlik, bir çeşit baş ağrısı ve kaslarında gerginlik kalmıştı. Ruhen hasta olduğu hâlde, beyni oldukça iyi işliyordu. Biraz sonra kalktı ve önceki geceyi hatırladı. Hatıraları net, fakat eksikti. Hastalık arasıdan yarım saat sonra kendi evine geldiklerini hatırladı. Yepançin ailesinin sağlığını sorduklarını öğrendi. Saat on bir buçukta yeniden onu sordular; bu prense zevk verdi. İlk ziyareti ona hizmet eden Vera Lebedev yaptı. Genç kız, onu görür görmez ağlamaya başladı. Fakat prens onu yatıştırınca, bu sefer de gülmeye başladı. Genç kızın gösterdiği bu ilgiden dolayı kızın elini yakaladı ve öptü. Vera kızardı. Elini çekerek:

– Ah! Ne yapıyorsunuz? Ne yapıyorsunuz, diye bağırdı ve odayı koşarak terk etti. Fakat babasının, sabahleyin erkenden generalin deyimiyle, “rahmetli”ye koştuğunu ve dün gece onun henüz ölmemiş olduğunu bildirdiğini anlatmaya zaman buldu. Saat on bir ile on iki arasında Lebedev, prensin yanına geldi. Sadece “bir dakika için onun kıymetli sağlığını öğrenmeye” gelmişti. Üstelik bu ziyareti “küçük çekmece”ye bir göz atmak için yapmıştı. Lebedev “Ah!”lar “Of!”lar çıkarıyordu. Prens ona gitmesi gerektiğini bildirdi. Bununla birlikte Lebedev gitmeden önce, dün akşamki olayı en ufak ayrıntısına kadar bildiği hâlde, sorular sordu. Ondan sonra, bir dakika için Kolya da geldi. Gerçekten çok telaşlı idi. Düşünceli ve mahzun görünüyordu. İlk lafı, prensten, bütün sakladıklarını söylemesini rica etmek oldu. Dün her şeyi aşağı yukarı öğrendiğini de ekledi. Çok heyecanlı idi. Mişkin mümkün olduğu kadar meseleyi açıkladı ve hikâyeye, en derin sempatilerini de kattı. Yıldırımla vurulmuş gibi olan Kolya bir tek kelime söylemedi ve sessizce ağlamaya başladı. Prens, bu çocukta, herkeste olmayan bir duyguyu fark etti. Genç dostuna meseleyi nasıl takdir ettiğini açıklayarak şunları ilâve etti: “Bence bir ihtiyarın son günlerini tehlikeye düşüren en kötü darbe kendi hatasını hatırladığı zamanın verdiği dehşetten ileri gelir; bu da basit bir ruhun ortaya koyacağı bir şey değildir.”

Prens konuşmasını bitirdiği zaman Kolya’nın gözleri hâlâ nemliydi:

– Ganya, Barbara ve Ptitsin hepsi kafası boş insanlar! Onlarla kavga etmeyeceğim. Şimdiden sonra herkes kendi yolunda yürüyecek. Ah! Prens dünden beri çok yeni şey duyuyorum; bu bana bir ders oldu! Yine şimdi annemin, benim omuzlarıma dayandığını hissediyorum; yaşamak için onun Barbara’nın yanında bir yeri var elbet ama bu engel değil ki…

Kendisini beklediklerini hatırlayarak ayağa kalktı ve aceleyle Mişkin’in sağlığını sordu. Cevabı alır almaz da derhal ekledi:

– Başka bir şey olmadı mı? Dün duydum ki… -Zaten bu benim görevim değil… Fakat eğer herhangi bir şeyde bana ihtiyacınız olursa, karşınızda sadık kölenizi bulacaksınız. Bana öyle geliyor ki, ne siz, ne de ben mutlu değiliz, öyle değil mi? Fakat size soru sormuyorum.

Kolya gittikten sonra prens düşünceye daldı. Etrafında bir felâketin dolaştığını görüyordu. Herkes bu felaketten bir sonuç çıkarıyor, bütün dünya onun bilmediği bir şeyi biliyordu. Lebedev ona sorular soruyor, Kolya imalar yapıyor, Vera ağlıyordu. Sonunda bu fikirleri dağıtmak için öfkeli bir hâlde kolunu havaya kaldırdı: “Yeter artık bu sakat güvensizlik” diye düşündü. Saat bir buçuğa doğru Yepançinler evine geldiği zaman, prensin yüzünde bir rahatlık seziliyordu. “Bir dakikacık kalacağız” demişlerdi. Gerçekten de fazla kalmadılar.

Yemekten sonra Lizaveta Prokofyevna, masadan kalkarken, hep birlikte küçük bir gezinti yapılacağını bildirdi. Kendine hâkim bir edayla söylenen bu cümle, bir emre benziyordu. Herkes dışarı çıktı: yani anneleri, küçük hanımlar ve Prens Ş.T… Lizaveta Prokofyevna, her gün yürünmesi adet olan yoldan aksi bir tarafa doğru yürüdü. Kızları durumu derhal anladılar ama annelerini kızdırmaktan korktukları için sustular. Diğer taraftan yapılacak herhangi bir itiraza meydan vermemek için Lizaveta Prokofyevna başını geriye çevirmeden en önde yürüyordu. Sonunda Adelaida bir itirazda bulundu: “Gezintiye gidilecek yer o tarafta değildi, annem de çok hızlı gidiyor, ona yetişmeye imkân yok.”

Lizaveta Prokofyevna birden geriye döndü:

– Olan şu ki, dedi… Şimdi onun evinin önünden geçiyoruz. Aglaya ne düşünürse düşünsün ve ileride ne olursa olsun, o bizim için bir yabancı değildir. Üstelik şu anda, o tam anlamı ile kara talihli ve hastadır. Hiç olmazsa ben birkaç dakika için onu ziyaret edeceğim. İsteyen benimle beraber gelsin. Diğerleri gezintiye devam edebilir, yol açık…

Tabi herkes onun arkasından içeriye girdi. Ümit edildiği gibi prens derhal kırdığı vazo ve sebep olduğu skandal için tekrar af dilemeye başladı.

Lizaveta Prokofyevna cevap verdi:

– Haydi canım, bir şey değil, benim üzüldüğüm vazo değil, sensin. Demek şimdi bir skandal çıkardığını kendin de onaylıyorsun. Bu hep “insanın bir şey yapıp da ertesi gün” o yaptığı şeyi anlamasına benziyor…” Fakat pek önemi yok… Çünkü bu işte suçlu olmadığını herkes biliyor. Hadi, hoşça kalın! Eğer kendinde kuvvet bulursan biraz gezin, yat, dinlen… İşte sana vereceğim öğüt. Eğer canın isterse, eskisi gibi yine bize gel. Ne olursa olsun sen bizim evin dostu kalacaksın, hiç olmazsa benim. Artık bunu kendim için söylüyorum.

Küçük hanımlara gelince, annelerinin söylediklerine katıldılar, sonra da çekilip gittiler. Fakat bu içten çağrının ve kuvvet verici sözlerin arkasında, Lizaveta Prokofyevna’nın sezemediği bir gaddarlık vardı. “Eskisi gibi” tabiri ile davet edişinde ve “hiç olmazsa benim” kelimelerinde yeni bir haber gizliydi. Bu ziyaret sırasında prens, Aglaya’nın takındığı tavırları hatırladı. Girip çıkarken gayet memnun gülümsemişti ama annesi ile kız kardeşleri, dostluklarını reddettiklerini ima ettikleri hâlde, o bir kelime söylememiş; yalnız prensin yüzüne dikkatle bakmıştı. Genç kızın yüzü her zamankinden daha sarıydı. İyi bir gece geçirmemiş gibi bir hâli vardı. Prens “eskisi gibi” bu akşam bile onların evine gitmeye karar verdi ve heyecanla saatine baktı. Yepançinlerin gitmesinden tam üç dakika sonra içeriye Vera girdi.

– Lev Nikolayeviç, dedi. Demin Aglaya Ivanovna size bildirmem için bana özel bir görev verdi.

Prens o kadar heyecanlandı ki, titremeye başladı.

– Bir mektup mu?

– Hayır, ağızdan söyledi; bunu bana söylemek için pek az zaman buldu. Bugün akşam, saat yediye hatta dokuza kadar bir dakika bile evden dışarı çıkmamanızı ve burada kalmanızı rica etti. Saat kaça kadar olduğunu pek iyi anlayamadım.

– Peki ama… Bu da ne demek? Ne demek bu?

– Bilmiyorum, yalnız bu haberi size bildirmemi mutlaka emretti.

– Bu şekilde ifade etti ha? Aglaya “muhakkak” kelimesini kullandı mı?

– Hayır, bu kelimeyi kullanmadı. Bunu söylemek için beni bir tarafa çekmeye güçlükle imkân buldu. Bereket versin ki, ben derhal yanına gittim. Fakat yüzünden kesin bir emir verdiği anlaşılıyordu. Bana öyle bir baktı ki, kalbim çarptı…

Prens Vera’ya bazı sorular daha sordu; fakat fazla bir şey öğrenemedi. Buna karşılık endişesi gittikçe arttı. Yalnız kalınca bir sedirin üstüne uzandı ve tekrar düşünceye daldı. “Belki de saat dokuzdan önce evlerine birisi gelecek ve benim onların yanında saçmalamamdan korkuyorlar,” diye düşündü. Bu düşünce ile sabırsızlanarak saatine baktı ve akşamın olmasını bekledi.

Fakat bu bilinmezin açıklaması, akşam olmadan önce yeni bir ziyaret ve daha müthiş bir bilmece ile birlikte çözüldü. Yepançinler gittikten yarım saat sonra İppolit geldi. O kadar yorgun ve bitkin bir hâli vardı ki, içeriye girer girmez, bir kelime söylemeden kendinden geçercesine bir kanepenin üzerine yığıldı. Sonra uzun uzun öksürdü ve kan tükürdü. Gözleri parlıyordu. Yanaklarında da kırmızı lekeler vardı. Prensin mırıldandığı bir kaç soruya cevap vermedi. Aradan uzun zaman geçtiği hâlde, kolunu kaldırarak bir süre daha kendisine rahatlık ve süre verilmesini rica etti. Sonunda krizleri geçti. Güçlükle boğuk ve kısık bir sesle:

– Gidiyorum, dedi.

Prens:

– İsterseniz giderken size yardım edeyim, diye teklif etti. Prens doğrulur gibi yaptı. Fakat birden, demin sokağa çıkmasını yasakladıklarını hatırladı.

İppolit gülmeye başladı ve cevap verdi:

– Buradan gitmiyorum. Aksine sizi bulmak için geldim… Yoksa sizi rahatsız etmezdim. Ben o evden çıkıyorum… Ve bu sefer, zannedersem iş ciddi! Bana güveniniz ki, bunu kederinizi arttırmak için söylemiyorum… Hatta bugün saat onda o zamana kadar kalkmamak üzere karar vererek yatağıma yattım. Fakat kararımı değiştirdim ve derhal buraya gelmek için kalktım… Demek ki, işim acele idi…

– Zahmet ettiniz. Buraya geleceğinize beni çağırtsaydınız.

– Artık yeterli! Doğrusu çok kibarsınız… Fakat az daha unutuyordum. Nasılsınız bakalım?

– Teşekkür ederim iyiyim. Dün o kadar iyi değildim.

– Biliyorum bana söylediler. Bir Çin vazosunu kırmışsınız; orada bulunmadığıma üzüldüm! Fakat asıl konuya geliyorum. Öncelikle bugün Gabriel Ardolyonoviç ile Aglaya Ivanovna’nın yeşil kanepe yanında bir buluşmalarına şahit oldum. Bir insanın bu kadar sersem olmasına aklım ermiyor. Gabriel Ardolyonoviç’in ayrılıp gitmesinden sonra, Aglaya Ivanovna’ya bu kararımı bildirdim… -Karşısındakinin hareketsiz yüzünü görerek ekledi… Prens, sanırım sizi dünyada hiçbir şey şaşırtmaz. Hiçbir şeyden şaşırmamak, büyük bir zekâ belirtisidir derler. Bence bunda büyük bir sersemlik bulmak mümkün… Bununla birlikte bağışlayınız, bunu söylerken sizi düşünmedim. Bugün kelimelerimi kullanırken çok güçlük çekiyorum. Prens mırıldandı:

– Biliyordum ki… Dün Gabriel Ardolyonoviç…

İppolit, prensin beklediğinden az şaşırmasına kızdığı hâlde, prens oldukça şaşkın görünüyordu.

– Demek bunu biliyordunuz. İşte bir haber daha! Fakat bunu nasıl öğrendiğinizi sizden sormuyorum… Bu görüşmede yok muydunuz?

– Bunu bilmeniz gerekiyor, çünkü oradaymışsınız.

– Bir ağacın arkasına saklanmış olabilirsiniz. Ama bunun sonu hoşuma gidiyor. Ganya’nın sizin yerinizi aldığını sanıyordum…

– Rica ederim İppolit, bundan bana söz etmeyin ve hele bu şekilde…

– Herhâlde hepsini biliyorsunuz.

– Yanılıyorsunuz. Hiçbir şey bilmiyorum… Aglaya de benim hiçbir şey bilmediğimi biliyor. Bu görüşmeden de tamamen habersizim. Bir görüşme olduğunu söylüyorsunuz, değil mi? Kapatalım bu konuyu artık!

– Biliyor muydunuz, bilmiyor muydunuz? Sözlerinizden bir şey anlamıyorum! “Bunu bırakalım” diyorsunuz ama bu kadar güvenen bir insan olmayın. Hele hiçbir şey bilmediğiniz zaman. Hiçbir şey bilmediğiniz için güveniyorsunuz. Fakat şu iki kardeş, Ganya ile kız kardeşinin ne gibi bir gaye güttüklerini biliyor musunuz? Belki şüpheleniyorsunuz ama… -Prensin canının sıkıldığını görerek ekledi… Peki, peki, bunu bir tarafa bırakalım. Fakat ben buraya özel bir iş için geldim… Ve bunu açıklamak istiyorum. Ölmeden önce bunu açıklamam lazım. Bu açıklamalarımı dinlemek ister misiniz?

– Söyleyin, dinliyorum.

– Ne yazık ki, fikrimi değiştirdim. Herhâlde Ganya’dan başlayacağım. Bugün yeşil kanepenin üstünde, bana da bir randevu verilmiş olduğunu biliyor musunuz? Şunu bilin ki, yalan söylemek istemiyorum. Bu görüşme için kendim ısrar ettim; ona gizli bir şey söyleyeceğimi vaat ettim. Randevu yerine biraz erken geldiğimi sanıyorum. Aglaya Ivanovna’nın yanına oturmuştum. Gabriel Ardolyonoviç ile Barbara’nın kol kola geldiklerini gördüm; gezmeye gibi çıkmış bir halleri vardı. Bana rastladıkları için şaşkına döndüklerini sanıyorum; şüphesiz bunu beklemiyorlardı. Aglaya Ivanovna kızardı. İster inanın ister inanmayın, biraz şaşırdı. Belki bu benim orada bulunmam yüzünden ya da Gabriel Ardolyonoviç’in çok güzel olduğunu gördüğü içindi. Kesin olan tarafı, biraz kızardı ve bütün bunları bir saniye içinde, garip bir şekilde ortaya koydu: Hafifçe doğruldu ve iki kardeşi gülerek selamladıktan sonra onlara şunları söyledi: “Bende yarattığınız içten ve temiz duygularınızdan dolayı yüzünüze karşı memnunluğu ortaya dökmek için sizi görmek istemiştim. Bu duygularınıza ihtiyacım olduğu gün yardımınıza başvurmakta gecikmeyeceğim…” Bunun üzerine onları tekrar selamladı. Onlar da kalkıp gittiler. Galip veya mağlûp olduklarını bilmiyorum. Kesin olan bir şey varsa, Ganya bozulmuştu. Hiçbir şey anlamamış ve bir ıstakoz gibi kızarmıştı -onun yüzü bazen garip bir şekil alabilir!.. Fakat Barbara Ardolyonovna derhal kalkıp gitmek ve Aglaya’dan daha fazla bir şey beklememek gerektiğini anlamıştı. Ganya’yı sürükledi. Barbara kardeşinden daha hassastır… Bu yüzden de kazanıyor ya zaten. Bana gelince Aglaya Ivanovna ile Nastasya Filippovna’nın aralarında gerçekleşecek bir buluşmanın şartlarını hazırlamaya gelmiştim. Prens bağırdı:

– Nastasya Filippovna ile mi?

– Ah! Serinkanlılığınızı kaybetmeye ve şaşırmaya başladınız anlaşılan. Şimdi insana benzediğinizi gördükçe memnun oluyorum. Ödül olarak sizi eğlendireceğim. Soylu ruhlu genç kızlara hizmet emrinin ne demek olduğunu görüyorsunuz. Bugün o kızdan tokat yedim.

Prens istemeyerek sordu:

– Manen doğal, değil mi?

– Evet, maddî bir tokat değil. Zaten benim gibi hasta bir adama kimse el kaldırmaz. Şu bulunduğum durumda, bir kadın, hatta Ganya bile bana vuramaz. Ama dün öyle bir an geldi ki, Ganya’nın üstüme atılacağını sandım… Şimdi ne düşündüğünüzü biliyorum? İçinizden diyorsunuz ki, “öyle olsun, ona vurmak doğru değildir. Fakat uykusunda onu bir yastıkla veya ıslak bir bezle boğmak gereklidir, hatta bunu muhakkak yapmalıdır…” Bütün bunları şimdi yüzünüzden okuyorum.

Böyle bir ihtimale üzülen bir tavırla prens itiraz etti:

– Kesinlikle böyle bir şey düşünmedim.

– Bilmiyorum ama bu gece birisinin beni ıslak bir bezle boğacağını rüyamda gördüm… Bir adamın beni… Haydi size bunun kim olduğunu söyleyeceğim. Düşünün bir kere, rüyamdaki katilim Rogojin’di. Buna ne dersiniz? Acaba bir insan, ıslak bir bezle boğulabilir mi?

– Hiç bilmiyorum.

– Duyduğuma göre böyle olabilirmiş. Peki, bunu da bırakalım. Söyleyin bakalım, niçin ben bir dedikoducu imişim? Niçin o kız beni bugün bir dedikoducu diye izledi? Şunu da unutmayın ki, ona söylediklerimi baştan sonuna kadar dinledikten ve beni sorguya çektikten sonra bana bu sıfatı verdi. Fakat kadınlar böyledir işte!.. O kız için Rogojin ile anlaştım. Bu kız için Nastasya Filippovna ile bir randevu plânı hazırladım. Nastasya Filippovna’nın “artıkları”ndan faydalanmakla yetineceğini ona hatırlatarak vicdanını kamçıladım. Onun iyiliği için itiraf ediyorum. Bunu hep tekrar ettim; bu şekilde ona iki tane mektup yazdım. Hatta bugün onunla konuşurken yine aynı şeyi tekrar ettim… Onun namına, bunun utanılacak bir şey olduğunu anlatmaya başladım. Zaten bu “artıklar” kelimesi benim değildir. Bunu hep tekrar ettim; Ganya’nın evinde herkes bu tabiri kullanıyor. Kendisi de bunu doğruladı. Peki, öyle ise niçin onun gözünde ben bir dedikoducuyum? Biliyorum, biliyorum, şimdi beni çok garip buluyorsunuz ve şu saçma mısraları herhâlde benim için düşünüyorsunuz:

“Talihimin kederli akşamında belki de bir aşk parlayacak.”

Ha, ha, ha!.. diyerek İppolit öksürükler arasında sinirli sinirli güldü. Boğazından güçlükle çıkan bir sesle:

– Şunu unutmayın ki, Ganya ondan “artıklar” diye söz ediyor ama kendisi de o “artıklar”dan faydalanmanın yollarını arıyor.

Prens, uzun süre sessiz durdu. Çok heyecanlanmıştı. Sonunda mırıldandı:

– Nastasya Filippovna ile bir görüşme yaptığından söz etmiştiniz?

– Eh! Sahiden, Aglaya’nın bugün Nastasya Filippovna’yı göreceğinden haberiniz yok mu? Nastasya Filippovna onun için Petersburg’tan geldi. Aglaya Ivanovna’nın davetini Rogojin kanalı ile bildirdim. Şimdi Nastasya Filippovna sizin evin civarında Rogojin ile beraber bir zamanlar oturdukları şu kadının, kendi dostu Darya Alekseyevna’nın evinde oturuyor. Aglaya Ivanovna da Nastasya Filippovna ile dostane bir şekilde konuşmak ve bazı sorunları çözmek için bugün bu eve gidecek. Kuzum, Tanrı aşkına, bilmiyor muydunuz?

– Bu imkânsız!..

– Eğer imkânsızsa, mükemmel… Fakat bunu nereden biliyorsunuz. Hâl böyle iken yaşadığımız bu küçük delikte, bir sinek bile kimsenin haberi olmadan bir yere uçamaz! Her ne ise bunu size haber verdim işte… Bana teşekkür edebilirsiniz. Haydi, hoşça kalın. Elbette öbür dünyada… Fakat işte başka bir şey daha… Size karşı alçakça hareket ettimse, benim de kendi çıkarlarımı sağlamak ve elde etmek içindi. Rica ederim neden kendi çıkarım için çalışmayayım? Hep sizin çıkarlarınızı mı ortaya koyalım? Yazdığım vasiyetnamenin içindeki “itiraflarımı” bu kıza bağışladığımı bilmiyor musunuz? Bu ricamı ne kadar büyük bir heyecanla kabul etti. He, he! Fakat ona karşı kaba davranmadım. Hiçbir kötülük de etmedim. Hâlbuki beni utanılacak ve kötü bir duruma soktu… Zaten size karşı da gücenilecek hiçbir şey yapmadım. Size ondan “artıklar” diye bahsederek bir ima yaptımsa, buna karşılık da buluşulan yerin durumunu ve saatini size söyledim. Sizi bu bilinmezden kurtardım… Muhakkak ki, yaptığım şey ruhumun temizliğinden değil, kızgınlıktandır. Hoşça kal… Bir kekeme, geveze, bir veremliyim ben ama şuna da dikkat edin, bir dakika kaybetmeden, eğer insanlık kelimesine layıksanız, tedbirlerinizi alın. Görüşme bu akşam olacak, bu kesin.

İppolit kapıya doğru yürüdü; fakat prensin, onun arkasından ayağa kalıklığını görerek kapının eşiğinde durdu. Prens sordu:

– Demek size göre Aglaya Ivanovna bugün Nastasya Filippovna’nın evine gidecek?

Yanağında ve alnında kırmızı lekeler belirdi. İppolit geriye dönerek cevap verdi:

– Hepsini bilmiyorum fakat bu mümkün; zaten başka türlü olamaz. Nastasya Filippovna onun evine gidemez ya? Diğer taraftan, bu görüşme Ganya’nın evinde de olamaz. Orada terbiyesiz birisi var… General hakkında ne dersiniz?

Prens sordu:

– Demek bu meselenin imkânsızlığını ortaya koyuyor! Fakat istese bile, nasıl olur da bu kız sokağa çıkabilir? Bu evin âdetlerini bilmiyor musunuz? Nastasya Filippovna’nın evine yalnız başına gidemez; çok saçma bu!..

– Size şunu söyleyeyim ki, prens, hiç kimse kendi kendine pencereden dışarıya atlamaz. Fakat bir yangın durumunda en doğru, en dürüst bir insan, en kibar bir hanımefendi bile pencereden atlar… Zorunluluğun kanunu yoktur. Bizim küçük hanım da Nastasya Filippovna’nın evine bu şekilde girecektir. Fakat onlarda, sizin şu küçük hanımlarınızı sokağa hiçbir akmazlar mı?

– Hayır, bunu demek istemiyorum…

– Şu hâlde, merdivenlerden tıkır tıkır iner ve doğruca onun evine gider. Öyle haller vardır ki, insanın damarları tutuşur ve aile ocağına dönmek bile istemez. Hayat sade yemek, içmek ve Prens Ş.T… ile gezmek değildir. Bana öyle geliyor ki, Aglaya Ivanovna’yı siz küçük bir çocuk veya pansiyoner yerine koyuyorsunuz; bunu ona söyledim. O da bu fikirde. Saat yedi veya sekizi bekleyin… Sizin yerinizde olsam, Aglaya’nın dışarıya çıkacağı zamanı birisinin yardımı ile öğrenirim. Hiç olmazsa Kolya’yı yollayın; emin olun ki, size candan ajanlık edecektir. Demek istiyorum ki, sizin için her şey kısıtlıdır… Hah ha!

İppolit dışarı çıktı. Prensin Aglaya için ajanlık yaptırmasına gerek yoktu. Genç kızın neden evde kalması için emrettiğini şimdi anlıyordu. Belki de gelip onu görmek istiyordu. Ya da bu görüşmeye el koymasına engel olmak fikrinde idi. Bu olasılık, diğerinden daha akla yakındı. Prensin başı dönüyor, bütün oda başına yıkılacakmış gibi oluyordu. Bir sedirin üzerine uzandı ve gözlerini kapadı.

Herhâlde mesele kesin bir durum ve çizgi alıyordu. Hayır, Aglaya’yı bir çocuk veya bir pansiyoner yerine koymuyordu. Uzun süreden beri böyle bir şeyden şüphelendiğini hissediyordu; fakat o kadını niçin görmek istiyordu? Mişkin’in bütün vücudu titriyordu. Ateşi vardı.

Hayır, onu bir çocuk olarak kabul etmiyordu! Son zamanlarda onun bazı bakışları, bazı kelimeleri prense heyecan veriyordu. Bazen onun kendine çok hâkim olduğunu görerek âdeta bundan korkuyordu. Doğrusunu söylemek gerekirse, şu son günlerde onu düşünmemek için çaba harcadı. Acı veren düşünceleri kafasından attı. Fakat ruhunda ne gibi şeyler saklıydı? Bu soru çoktan beri ona endişe veriyordu. İşte bütün bu şüpheler, bu kararsızlıklar bugün aydınlanacaktı. Ne müthiş bir düşünce! Ve yeniden “o kadın!” Prens talihinin kararlaştırılacağı bir günde, o kadının karşısına çıkarak, kaderini bir çürük ip gibi koparıp atacağını ne diye sürekli düşünmüştü? Şimdi de, hafif bir kriz geçirdiği hâlde, hep bu şekilde düşündüğüne yemin edebilirdi. Eğer son zamanlarda onu unutmaya çalıştı ise, sadece ondan korktuğu içindi. Bu kadını seviyor muydu, yoksa lanet mi ediyordu? Bütün bu soruları bir tek defa sormadı; bu hususta kalbi gayet temizdi. Kimi sevdiğini biliyordu… Bu kadınların buluşmasından ya da bu buluşmanın doğuracağı garipliklerden korkmuyordu. Korktuğu, Nastasya Filippovna’nın kendisi idi. Sinir krizlerine girdiği saatlerde bu kadının gözlerini, bakışını gördüğünü ve garip kelimeler söyleyen sesini duyduğunu hatırladı. Buna rağmen bu kriz dolu saatlerin izleri o kadının belleğinde pek az yer bırakıyordu. Vera’nın kendisine yemek getirdiğini ve yediğini hatırladı. Yemekten sonra uyuyup uyumadığının farkında değildi. Ancak akşamüstü Aglaya taraçanın üzerinde belirdiği zaman gözlerinin önündeki çizgiler net bir şekil aldı. Sedirde yatan prens derhal ayağa kalktı ve genç kıza doğru gitmek için odanın yarısını yürüdü. Saat yediyi çeyrek geçiyordu. Aglaya yapayalnızdı. Sade giyinmişti. Arkasında bir kapı vardı. Alelacele giyinmişe benziyordu. Yüzü, deminki gibi sarı idi. Gözleri de parlıyordu; bakışında, şimdiye kadar prensin tanıyamadığı bir ifade vardı. Aglaya onu dikkatle süzdü. Yavaş ve sakin bir sesle sordu:

– Hazırlanmışsınız; giyinmişsiniz bile. Şapka da elinizde… Size haber verdiklerini anlıyorum. Herhâlde İppolit söyledi, değil mi?

Prens ölü gibi mırıldandı:

– Evet, o söyledi…

– O hâlde gidelim. Bana eşlik etmenizin şart olduğunu biliyorsunuz. Herhâlde sokağa çıkacak kadar iyisiniz, değil mi?

– Evet, kuvvetim var. Fakat… Bunun imkânı var mı? Prens birden durdu ve bir tek kelime bile söyleyecek hâli kalmadı. Bu durumun önüne geçmek için yapabildiği tek girişim bu oldu. Sonra da Aglaya’yı bir köle gibi izledi. Düşüncelerindeki perişanlığa rağmen bu kızın, kendisi gitmese bile bu randevuya tek başına gideceğini, bundan dolayı tek çarenin ona eşlik etmek olduğunu anladı. Genç kızın verdiği kararın kuvvetini takdir ediyor ve bu arzunun önüne geçmeye imkân bulamıyordu.

Sessizce yürüdüler ve yolda bir tek kelime bile konuşmadılar. Yalnız prens, Aglaya’nın bu yolu gayet iyi bildiğini fark etti ve ona, başka dar bir sokaktan gidilirse kimsenin görmeyeceğini önerdi. Genç kız kısık bir sesle cevap verdi: “Ne çıkar!” Büyük ve eski ahşap bir bina olan Darya Alekseyevna’nın evine yaklaşmışlardı. Evden çok zarif bir kadınla bir genç kız çıktı. Kapının önünde bekleyen hazırlanmış bir arabaya bindiler. Gülüyor ve bağırarak konuşuyorlardı. Sanki yeni gelenleri görmemiş gibi davrandılar. Araba gittikten sonra, evin kapısı tekrar açıldı. Prens ile Aglaya kendilerini bekleyen Rogojin tarafından karşılandılar. Onlar içeri girdikten sonra, Rogojin aceleyle kapıyı kapadı. Yüksek sesle prense:

– Evde dördümüzden başka kimse yok, dedi ve ona garip bir şekilde baktı.

Girilen ilk odada, gayet sade ve bütünüyle siyahlar giymiş Nastasya Filippovna bekliyordu. Misafirlerinin geldiğini görerek ayağa kalktı. Fakat gülümsemedi. Hatta prense elini bile uzatmadı. Endişeli gözleri, sabırsızlıkla Aglaya’ya çevrilmişti. Her ikisi de karşı karşıya oturdular. Aglaya, odanın bir köşesinde, bir sedir üzerinde, Nastasya Filippovna da pencerenin yanında yer aldılar. İki adam da ayakta duruyorlardı. Zaten onların oturmasını teklif eden kimse olmamıştı. Prens acı dolu bir bakışla Rogojin’i süzüyor; Rogojin de hep aynı gülümsemesiyle ile onun karşısında duruyordu. Bu sessizlik bir süre daha devam etti.

Sonunda Nastasya Filippovna’nın yüzünde uğursuzluklar belirdi. Aglaya’nın üzerinden ayrılmayan bakışı, inatçı, sert, hatta kindar bir ifade taşıyordu. Aglaya şaşkın görünüyordu. Fakat utangaç değildi. İçeri girerken rakibesine gözünün ucu ile baktı. Sonra ne yapacağına karar verememiş gibi, gözlerini yere indirdi. Ürkek gözlerle iki defa odayı inceledi. Bulunduğu bu odanın kendisini kirleteceğinden korkar gibi, yüzü nefret eden bir insan halini aldı. Farkında olmadan elbisesini düzeltti; hatta bir seferinde, ürkerek yerini değiştirdi ve sedirin köşesine doğru gitti, bütün bu hareketler şuursuzca yapılıyordu. Fakat bu haller durumu daha fazla içinden çıkılmaz hale getiriyordu. Sonunda Aglaya, Nastasya Filippovna’ya bakmak cesaretini gösterdi. O an, rakibesinin alev saçan gözlerindeki kinin anlamı açıkça okundu. Kadın, kadını anlamıştı. Aglaya ürperdi. Sonunda yavaş bir sesle söze başladı:

– Sizinle niçin görüşmek istediğimi şüphesiz biliyorsunuz.

Bu kısa cümleyi söylerken iki üç defa durakladı. Nastasya Filippovna sert ve keskin bir sesle cevap verdi:

– Hayır, hiçbir şey bilmiyorum.

Aglaya kızardı. Belki de bu kadınla beraber “başka bir kadının” evinde bulunmak ona çok garip ve imkânsız göründüğü içindi. Aglaya, Nastasya Filippovna’nın cevabını duymak ihtiyacını hissediyordu. Düşmanın ağzını açıp ilk kelimesini duyduğu zaman, genç kızın bütün vücudu titremişti. Tabii “o kadın” bütün bunların farkındaydı.

Aglaya, gözlerini yere dikerek yavaş sesle devam etti:

– Her şeyi anlıyorsunuz… Fakat bile bile anlamıyormuş gibi yapıyorsunuz.

Nastasya Filippovna belli belirsiz bir gülümsemeyle:

– Niçin öyle davranayım, diye sordu. Aglaya’nın cevabı beceriksizce ve gülünçtü:

– Benim durumumdan faydalanarak, bunu kötüye kullanıyorsunuz… Çatınızın altında bulunmamdan…

Nastasya Filippovna yüksek sesle cevap verdi:

– Bu durumunuzdan ben değil siz sorumlusunuz! Sizi buraya ben getirtmedim. Siz kendiniz, bugüne kadar sebebini bilmediğim bu görüşmeye beni çağırdınız.

Aglaya başını kaldırdı ve kibirli bir eda ile:

– Dilinizi tutun, dedi. Bu silahı benden daha iyi kullanmasını biliyorsunuz. Sizinle buraya ağız kavgası etmeye gelmedim…

– Ah! Demek buraya “mücadele” etmek için geldiniz? Emin olun ki, sizi daha zeki sanıyordum.

Kin dolu gözlerle birbirlerine baktılar. Bununla beraber karşısındakine bu kadar heyecanlı mektuplar yazmış olan bu kadınlardan birisi hiç değişmemişti. İlk karşılaşmada, ilk konuşmada birbirlerine karşı olan sempati hisleri birdenbire dağılmıştı. İşte şu sırada, odada bulunan dört şahıstan hiçbiri bunu garip bulmuyordu. Bir gün önce prens böyle bir sahneyi rüyasında bile hayal etmeyi imkânsız görüyordu; şimdi ise önceden hissettiği şeylerin gerçekleştiğini gören ve işiten bir insan gibi bu sahnenin içinde bulunuyordu. En saçma bir hayal olan bu buluşma birdenbire en basit bir gerçek olmuştu. Şimdi bu kadınlardan biri diğerine son derece kızıyor; bunu da onun yüzüne karşı belli etmek istiyordu -ertesi gün Rogojin’in iddia ettiği gibi, belki de bu kadın buraya bunun için gelmişti… Rakibesi hasta ruhu, garip düşünceleri ile ona karşı koymaya hazırdı. Prens, Nastasya Filippovna’nın yazdığı mektuplardan söz etmeyeceğine emindi ama Aglaya’nın da bunlardan bahsetmemesi için hayatının yarısını feda edebilirdi.

Genç kız birden kibirli tavrını takındı:

– Beni iyi anlayamadınız, dedi. Sizi sevmediğim hâlde sizinle kavga etmek için buraya gelmedim. Ben… Sizinle insanca konuşmak için geldim. Sizi bu görüşmeye çağırırken, ne konuşacağıma daha önce karar verdim. Kararımdan da dönmüyorum; beni anlamamazlık edebilir misiniz? Bu benim için değil, sizin için kötü olur. Bana yazdıklarınıza cevap vermek istiyorum ve bunu haykırarak yapacağım. Çünkü bu bana daha akla yatkın görünüyor. Bütün mektuplarınıza olan cevabımı dinleyin. Prens Mişkin’i ilk tanıdığım günden beri, ona karşı bende bir acıma duygusu uyandı ve bu duygu, sizinle beraber geçen bütün haberleri öğrendikten sonra daha fazla kuvvetlendi. Ona karşı acıma hissi duydum. Çünkü o saf ve bu temizlik içinde aynı karaktere sahip bir kadınla mutlu olabilmek hayalini taşıyan insandır. Onun namına korktuğum şey gerçekleşti: Siz onu sevemezsiniz. Ona ıstırap verdiniz; sonra da terk ettiniz. Onu sevmeniz imkânsız. Çünkü çok kibirlisiniz… Hayır, yanılıyorum. Kelimeyi yanlış söyledim, kendinizi çok beğenmişsiniz hatta bunda çılgınlığa kadar giden bir egoistsiniz. Bana yazmış olduğunuz mektuplar bunların delilidir. Onun kadar basit bir insanı sevmezsiniz; hatta belki de, alay ederek gülünç durumu sokuyorsunuz onu. Siz ancak kendi kepazeliğini, birisinin şerefinizle oynayarak mahvettiği kafanızdaki sabit fikri sevebilirsiniz. Eğer daha az çamura bulanmış bir deli olsaydınız veya hatta hiç olmasa idiniz daha fazla kara talihli olurdunuz… -Aglaya bu kelimeleri bir nevi ihtirasla söylüyor ve onları kullanmaktan bir zevk duyuyordu… Gayet hızlı konuşuyordu. Fakat söylediklerini bu görüşmenin gerçek olacağına rüyasında bile inanmadığı zamanlarda hazırlamıştı. Bunları söylerken kindar bir bakışla, kelimelerinin Nastasya Filippovna’da yarattığı etkiyi incelemiyordu. Karşısındaki rakibesinin yüzü değişmişti. Prensin bana yazdığı bir mektubu hatırlarsınız, diye devam etti. Onun bana söylediğine göre, bu mektubu siz de okumuşsunuz. Bu mektubu okuyunca her şeyi anladım. Hem de gayet iyi anladım. Prens de size söylediklerimi kelime kelime bana onayladı. Bu mektuptan sonra bekledim. Buraya geleceğinizi tahmin ediyordum. Çünkü Petersburg’tan vazgeçemezsiniz. Metropol dışı için çok genç ve çok güzelsiniz… Üstelik bu kelimeler benim değildir. Başkasından duydum. -Aglaya bu son cümleyi eklerken yüzü kızardı. Bu hâl de konuşmasını bitirinceye kadar sürdü… Prensi tekrar gördüğüm zaman, diye devam etti, yapılan aşağılamaya ve onun kederine ortak oldum. Gülmeyiniz; eğer gülerseniz bunu anlamaya layık değilsiniz demektir…

Nastasya Filippovna ciddi ve kederli bir tavırla:

– Görüyorsunuz ki, gülmüyorum, dedi.

– Canınız istediği kadar gülün. Prensi sorguya çektiğim zaman, sizi çoktan beri sevmediğini söyledi. Üstelik hatıranızın ona acı verdiğini fakat size acıdığını ve sizi düşünürken âdeta hüzünlendiğini anlattı. Şunu ekleyeyim ki, bu adam şimdiye kadar rastladığım insanların en güvenilen, en soylu, en asil ruhlu olanıdır. Önüne ilk çıkanın onu kolaylıkla aldatabileceğini ve onu aldatanı derhal affedeceğini anladım; işte bunun için onu sevdim…

Aglaya bir an durdu. Bu kelimeyi ağzından nasıl kaçırdığını kendi de bilmiyordu; fakat hemen gözlerinde büyük bir gururun izleri parladı. Ağzından kaçan bu itiraf yüzünden, “şu kadın” alay bile etse, onun için önemi yoktu.

– Her şeyi söyledim. Şimdi sizden istediğim şeyi anlıyorsunuz?

Nastasya Filippovna cevap verdi:

– Belki de anladım; ama her ihtimale karşı kendiniz söyleyiniz.

Yüzü kızgınlıktan titreyen Aglaya onun her kelimesinin üzerinde teker teker durarak kesin tavırla konuştu:

– Prensin bana olan duygularına ne gibi bir hakla karıştığınızı sizden sormak istiyorum. Hangi hakla bana bu mektupları yazmak cesaretini gösterdiniz? Kendiniz onu alçakça ve namussuzca terk ettiğiniz hâlde onu ve beni sevdiğinizi her seferinde mektuplarınızda hangi hakla bildiriyorsunuz?

Nastasya Filippovna cevap verdi:

– Ne sizi ne de onu sevdiğimi bildirmedim; fakat… Hakkınız var, ondan kaçtım…

Aglaya bağırdı:

– Nasıl! “Onu ve beni sevdiğinizi” söylemediniz mi? Ya mektuplarınız? Birleşmemiz ve onunla evlenmem konusunda araya girmenizi kim rica etti? Bu bir itiraf değil midir? Ne hakla aramıza giriyorsunuz. Öncelikle aramıza girerek onu benden nefret ettirmek istediğinizi ve aramızı bozmaya çalıştığınızı düşündüm; daha sonra ne olduğunu anladım. Bütün bu sahte tavırlarınızla beraber, sözüm ona iyi bir hareket yapıyorsunuz… Bu derece gururunu seven siz, onu sevebilir miydiniz? Bana gülünç mektuplar yazacağınıza, ne diye düpedüz buradan kalkıp gitmediniz? Size evlilik teklif eden ve sizi seven şu namuslu insanla niçin evlenmediniz? Sebep açık: Eğer Rogojin ile evlenseydiniz, artık kirli bir kadın olarak kalamazdınız. Toplumda şerefli bir mevkiiniz olabilirdi! O zaman mahvolmuş bir kadın tavrı nasıl takınabilirdiniz? Ojen Pavloviç birçok şiir okuduğunuzu ve “durumunuza göre çok okumuş” bir insan olduğunuzu bana söyledi. Çalışmaktan çok, okumayı sevdiğinizi anlattı. Sizi kitapların ve işsizliğin kurbanı sayıyorum; buna gururu da eklediniz. İşte bütün sebepleriniz…

– Peki, siz, siz de boş değil misiniz? Görüldüğü gibi iki rakibenin görüşmesi, ansızın korkunç bir kavgaya doğru sürükleniyordu. Ansızın diyoruz çünkü Nastasya Filippovna, Pavlovsk’a gelirken bazı hayaller besliyordu. Şüphesiz bu görüşmeden bazı sonuçlar elde edecekti. Fakat Aglaya intikamın doymak bilmez arzusuna dayanamamıştı. Hatta Nastasya Filippovna, onu bu hâlde gördüğü zaman şaşırmıştı. Ona, gözlerine inanamayarak bakıyordu. Ojen Pavloviç’in iddia ettiği gibi edebiyatla fazla ilgilenmiş miydi ya da prensin inandığı gibi sadece bir deli miydi? Bazen küstah, utanmaz tavırları olan bu kadın, çok utangaç, çok ince, çok daha güvenilebilen bir insandı. Gelip geçici bir heves, bir kuruntu, fazla hayale kapılmak gibi hislere sahip olmakla beraber etkilemesini de biliyordu. Prens bunları anlıyordu. Yüzü acı çektiğini gösteriyordu. Aglaya bunun farkına vardı ve titredi.

Aglaya, Nastasya Filippovna’yı aşağılarcasına:

– Bana bu şekilde hitap etmeye nasıl cesaret ediyorsunuz, dedi.

– Herhâlde yanlış anladınız; size nasıl hitap etmişim bakalım?

Aglaya birdenbire sordu:

– Eğer namuslu bir kadın olmak istiyorsanız, sizi kandıran Troçki’den bir takım sahneler yapmadan ne diye düpedüz ayrılmadınız?

Nastasya Filippovna sapsarı ve titreyerek cevap verdi:

– Hakkımda hüküm verebilmek için durumumu nereden biliyorsunuz?

– Şunu biliyorum ki, siz, çalışmaya gidecek yerde, düşmüş bir melek tavrı takınmak için Rogojin’le kaçtınız. Düşmüş bu melekten kurtarmak için Troçki’nin beynini parçalamak isteyişine hayret etmiyorum!

Nastasya Filippovna nefretini belli eden acı bir gülümsemeyle:

– Yeter, dedi. Beni kandırmışsınız… Tıpkı geçen gün, sulh hâkiminin karşısında, nişanlısını dava eden Darya Alekseyevna’nın hizmetçisi gibi… Herhâlde o sizden daha iyi anlar.

– O hiç olmazsa, çalışması sayesinde yaşayan namuslu bir kızdır. Bir hizmetçiden ne diye bu kadar nefretle söz ediyorsunuz?

– Nefretim çalışmaya karşı değil fakat çalışmadan bahseden size karşıdır.

– Eğer daha namuslu olmak isteseydiniz, bir çamaşırcı olurdunuz.

İki kadın birden ayağa kalktılar. Sapsarı olmuş yüzlerle birbirlerini süzdüler

Kendinden geçen prens bağırdı:

– Aglaya susun! Haksızsınız!

Rogojin artık gülümsemiyordu. Fakat kollarını çapraz bağlamış, dudaklarını sıkarak dinliyordu.

Nastasya Filippovna öfkesinden titreyerek:

– Şuna bakın hele, dedi. Şu küçükhanıma! Ben de onu bir melek sanıyordum. Aglaya Ivanovna, buraya dadısız mı geldiniz?.. Ve ister misiniz?.. İster misiniz ki, şimdi, derhal yüzünüze karşı buraya niçin geldiğinizi açıkça söyleyeyim? Korkuyordunuz! İşte bunun için geldiniz!

Aglaya rakibesinin bu derece bir küstahlıkla konuştuğunu görerek kendinden geçti:

– Sizden mi korkuyordum?

– Evet, benden!.. Buraya gelmeye karar verdinizse, benden korktuğunuz içindir. Çekinilen insan, aşağılık görülemez. Düşününüz ki, sizi şimdiye kadar takdir ediyordum! Fakat benden niçin korktuğunuzu ve şimdi asıl gayenizin ne olduğunu biliyor musunuz? Onun, ikimizden hangimizi daha fazla sevdiğini öğrenmek istiyordunuz. Çünkü son derecede kıskançsınız!.

Aglaya güçlükle nefes alırken mırıldandı:

– Bana, size lanet ettiğini söylemişti.

– Olabilir; ona layık olmayabilirim. Yalnız yalan söylediğinizi sanıyorum. O bana lanet edemez ve bunu size söyleyemez! Buna rağmen hâlinize bakarak sizi bağışlamaya hazırım. Yalnız hakkınızda daha iyi fikirlerim vardı. Sizi daha zekî ve hatta daha güzel sanıyordum!.. Buyurun alın hazinenizi… İşte! Size bakıyor, bir türlü de iyileşmeyecek, alın onu fakat bir şartla; Derhal buradan çıkıp gidin! Hatta şu anda!..

Nastasya Filippovna bir koltuğun üzerine düştü. Gözlerinden yaşlar akıyordu. Fakat ansızın bakışlarında yeni kıvılcımlar parladı; sert sert Aglaya’ya bakarak ayağa kalktı:

– İster misiniz ki, şimdi… Ona bir emir vereyim, bir emir duyuyor musun? Ona vereceğim bir tek emirle seni derhal terk edecektir. Benimle beraber, her zaman için benimle kalacaktır. Benimle evlenecek, sen de evine tek başına döneceksin. İster misin, bunu ister misin?”

Nastasya Filippovna bir çılgın gibi bağırıyordu. Bu şekilde konuşacağı belki de kendisinin bile aklına gelmemişti.

Aglaya korkudan kapıya doğru gitmişti. Fakat durdu ve bekledi.

– İster misin Rogojin’i kovayım? Hoşuna gitmek için Rogojin’le evleneceğimi mi sanıyordun? Fakat işte, senin önünde çağırıyorum: “Defol! Rogojin!” Prense de diyeceğim ki: “Verdiğin sözü hatırlıyor musun?” Tanrım! Niçin onların gözü önünde bu kadar yerin dibine geçtim? Sen prens, her ne olursa olsun beni takip edeceğini, beni asla bırakamayacağını söylememiş miydin? Beni sevdiğini itiraf etmemiş miydin? Her şeyimi affettiğini ve bana bağlı olduğunu… Evet, bunu da söyledin! Senin evinden, hürriyetini sana geri vermek için kaçtım. Fakat artık şimdi istemiyorum! Niçin beni bir utanmaz yerine koyuyor? Sor bakalım Rogojin’e, ben bir utanmaz mıyım? O söyler! Şimdi gözünün önünde beni çamurlara soktu çıkardı. Benden vazgeçerek, onunla kol kola kalkıp gidecek misiniz? Böyle bir şey yaparsan, sana da lanet olsun! Çünkü seni hayatta tanıdığım güvenilebilecek tek insan sanıyordum. Defol Rogojin! Artık ihtiyacım yok sana!

Bir çılgınlık nöbeti arasında bağırıyordu. Kelimeler ağzından güçlükle çıkıyordu. Dudakları kurumuştu. Yüzü renksizdi. Fakat bu durumu biraz daha uzatarak, kendini oyalamak istiyordu. Geçirdiği sinir krizi o derece şiddetli idi ki, onu ölüme kadar sürükleyebilirdi. Hiç olmazsa prens bunun farkına vardı.

Nastasya Filippovna, eliyle Aglaya’ya Mişkin’i göstererek, bağırdı:

– Eğer derhal bana gelmez ve benim için seni terk etmezse, al git, onu sana bırakıyorum, ona ihtiyacım yok!..

Ellerinde olmadan, Nastasya Filippovna ile Aglaya, dönerek prense baktılar. Bu yapılan çağrının şiddetini prens belki de kavrayamamıştı. Gözünün önünde ümitsizliğin ve çılgınlığın ifadesini okuduğu bu yüzü görüyor ve bir gün Aglaya’ya dediği gibi: “Bu yüzün silinemeyecek bir şekilde kalbinde saklı” kaldığını anlıyordu. Sonunda dayanamadı. Bu sahneye daha fazla izin veremezdi. Nastasya Filippovna’yı göstererek, Aglaya’ya rica ve sitem eden bir tavırla:

– İmkânı var mı, dedi. Görmüyor musunuz ne kadar kara talihliymiş!..

Daha fazla konuşamadı. Aglaya’nın kesin bakışı ona kelimelerini şaşırttı. Bu bakışta derin bir acı, aynı zamanda korkunç bir kin seziliyordu. Prens ellerini ovuşturdu. Bir çığlık kopardı ve genç kıza doğru ilerledi ama iş işten geçmişti. Prens bir dakika kadar tereddüt etmişti. Fakat genç kız bir saniye bile olsa buna katlanamadı. Yüzünü elleri arasına saklayarak “Tanrım!” diye bağırdı ve odadan dışarı fırladı. Rogojin ona sokak kapısını açmak için arkasından koştu. Prens de onun arkasından gitmeye davrandı. Fakat kapının eşiğinde, iki kol onu yakaladı. Bitkin, harap olmuş yüzüyle, Nastasya Filippovna onun gözlerinin içine bakıyordu; morarmış dudakları kımıldadı:

– Onun peşinden mi gidiyorsun? Peşinden mi?

Zavallı kadın. Prensin kollarında bayıldı. Prens onu yakaladı. Odanın ortasına getirdi ve bir kanepeye yatırdıktan sonra, bir süre ne yapacağını bilemeden, onun üzerinde eğildi kaldı. Küçük masanın üstünde bir bardak su duruyordu. İçeri girerken Rogojin bardağı aldı ve suyu Nastasya Filippovna’nın yüzüne serpti; kadın gözlerini açtı. Bir dakika kadar hiçbir şey anlamadı; fakat birdenbire etrafına baktı. Titredi, bağırarak prense atıldı:

– Sen benimsin! Benim! O kız gitti mi, kendini beğenmiş küçük hanım?

Bu kelimeleri öfkeli bir kahkaha izledi:

– Hah hah ha! Hah hah ha! Seni küçük kızından ettim. Sanki niçin? Niçin? Deli miyim?.. Evet, deli!.. Defol, Rogojin; hah hah ha!

Rogojin dikkatle bu sahneyi seyrediyordu, şapkasını aldı. Bir kelime söylemeden dışarı çıktı. On dakika sonra, prens, Nastasya Filippovna’nın yanına oturmuştu. Gözlerini ayırmadan ona hayran hayran bakıyordu. Elleri ile yüzünü ve saçlarını tıpkı bir çocuk gibi okşuyordu. Onun güldüğünü görerek o da kahkahalarla gülüyordu. Ağladığını görünce de gözyaşları dökmeye hazırdı. Sessizce dinliyordu. Herhâlde hiçbir şey çınlamıyordu ama dudaklarında tatlı bir tebessümle, genç kadının mırıldandığı heyecanlı, kesik kelimeleri duyuyordu. Onun yeni bir sinir krizi geçirdiğini, ağlayıp üzüntüye boğulduğunu gördüğü zaman da hemen yanaklarını ve saçlarını okşuyor, onu küçük bir kız çocuğu gibi avutmaya çalışıyordu.

VII

Geçen konuda ayarladığımız görüşmeyi izleyen on beş gün içinde, konumuzun şahısları o derece değişti ki, bazı tamamlayıcı bilgiler vermeksizin hikâyemize devam etmemiz çok zor. Bununla beraber, mümkün olduğu kadar sadece olayları bildirmekle yetineceğiz. Çünkü bunun sebebi bunları aydınlatmak hususunda bizim de karşılaştığımız zorluklardır.

Böyle bir başlangıcı şüphesiz okuyucu garip bulacaktır. Olayları net bir şekilde bilmedikten sonra ona nasıl anlatmalı? Daha büyük bir hataya düşmemek için fikrimizi bir örnek ile açıklamaya çalışacağız. Bu örneğin, içinde bulunduğumuz zor durumu okuyucuya daha iyi anlatabilmek ve asıl konudan dışarıya çıkmayacak bir şekilde olmasına özen göstereceğiz.

On beş gündür, yani Temmuz ayının başlangıcında, kahramanımızın son macerası bütün tartışmaların konusu oldu. Bundan garip, oldukça eğlenceli, gerçeğe uymayan bir hikâye tarzında söz ediyorlardı. Bu hikâye, Lebedev’in villasının, Ptitsin’in, Darya Alekseyevna’nın ve Yepançinlerin evlerinin civarındaki yollarda oldukça yayılmıştı. Kısaca bütün şehir çalkalanıyordu. Pavlovsk’ta herkes binlerce kuyruk takarak bu hikâyeyi ballandırıyor ve bir prensin, tanınmış bir ailenin namuslu bir kızını almak üzere iken, kötü yollu bir kadın yüzünden birdenbire bu nişanı bozduğunu ve onun yakında bu düşük kadınla evleneceğinden konuşuyordu. Bu hikâyenin ortaya koyduğu skandala o kadar önemli şahıslar katılmış ve bu hikâye o kadar esrarlı bir tarzda ortaya konmuştu ki, adeta aksi iddia edilemeyen olaylar üzerine dayanarak, halkın meraklı duyguları okşanmış, bu da dedikoduların mükemmel bir sebebini oluşturmuştu. Akıllı ve ciddi geçinen şahısların bazıları toplumun her sınıfında bu hikâyeyi o derece gereksiz bir şekilde yorumlamışlardı ki, bu gibi hikâyelerin anlatmakla bir çeşit abartı çalışması yapmaktan çok, büyük bir teselli duyuyorlardı. İşte bunların ortaya koydukları söylenen iyi bir aileye mensup genç, oldukça zengin, kafadan sakat, fakat Turgenyev’in asrımızda ortaya attığı nihilizme düşkün ama aslında demokrat olan bir prens söz konusuydu. Rusçayı pek az bilen bu genç, General Yepançin’in kızına tutulmuş ve onların evine bir nişanlı sıfatıyla girmeyi başarmış fakat gelecekteki ailesini, Fransız seminaristinin yaptığı şekilde aldatmıştı. Bu seminarist mektebi olan seminer’ini bitirerek, ruhban payesini kazandığı gün, kendi âmiri olan papaza, dinsizliği kabul ettiğini, Tanrı’ya inanmadığını, halkın gelirlerinden yararlanarak yaşamayı, onları aldatmayı büyük bir alçaklık saydığını yazmış; bunu da liberal gazetelerde olduğu gibi yayınlamış!

Bu dinsiz gibi prensin de genç kızın ailesinin düzenlediği ve birçok önemli kişinin bulunduğu resmî bir toplantıda, nişanlısını zor bir duruma soktuğu, en yüksek rütbeli insanları aşağıladığı ve herkesin önünde verdiği sözü geri almak için böyle bir zamanı seçtiği söyleniyordu. Kendisini dışarı atmak emrini almış olan hizmetçilerle mücadele ederken göz kamaştırıcı bir Çin vazosunu kırmıştı. Zamanımızın âdetlerinin en belli başlı bir özelliği olarak şunu da ekliyorlardı, bu duygusuz delikanlı generalin kızı olan nişanlısını gerçekten seviyordu. Fakat onunla ilgisini, nihilizm prensiplerine sadık kalmak için kesmiş ve bu kepazeliği daha ileriye götürerek, bir fahişe ile evlenmek girişiminde bulunmuş ve bu şekilde erdem sahibi kadınlarla fahişeler arasında fark olmadığını göstermiş ve hatta bir fark olsa dahi fahişeleri tercih ettiğini anlatmak istemişti. Onun görüşüne göre, mahvolmuş ya da erdemli kadınlar yoktur. Fakat sadece kurtarılmış kadın tipi vardır. Dünyanın başlangıcından beri yürürlükte olan ve insanları sınıflara ayıran anlayışa inanmıyordu. Fakat sadece “kadınlık meselesi”ni ortaya koyuyordu.

Bu açıklamalar mantıklı görünerek, Pavlovsk’un kenar mahallelerine kadar her yerde kolaylıkla kabul edildi. Muhakkak ki, birçok ayrıntı anlaşılamayan bir şekilde kalmıştı. Nişanlısını çok seven gencin onu bulmaya gittiğini anlatıyorlar, diğerleri ise tersine prensin, bu genç kızı o kadının evine bilerek getirdiğini ve nihilizm prensiplerine sadık kalmak için onu yerin dibine soktuğunu iddia ediyorlardı.

Ne olursa olsun bu hikâyenin doğurduğu ilgi günden güne genişliyor ve bayağı bir evlenmenin gerçeği üzerinde şüphe bırakmıyordu.

Şimdi eğer bunu aydınlatmamızı hikâyenin nihilizm ile olan ilgisi değil, oh! Hayır, kesinlikle! Fakat bu evlenmeyi, prensin gerçekten ne derece istediğini ve kahramanımızın memnuniyet itibariyle düşündüklerini bildirmemizi isterseniz, şunu itiraf edelim ki, bu istek bizi büyük bir sıkıntı içine koyacaktır. Yalnız şunu biliyoruz ki, bu evlilik tekrarlanmış ve prens bu vesile ile Lebedev’i, Keller’i ve Lebedev’in bir dostunu kilisede ve evde gereken bütün tedbirleri almaları için memur etmişti. Harcanacak paranın miktarına bakılmaması emri verilmişti. Nastasya Filippovna törenin mümkün olduğu kadar çabuk yapılmasında ısrar etmişti. Keller’in ricası üzerine prens evlilik töreninde yanında bulunmasını kabul etmişti. Gelin de kendi tarafından bu işi memnuniyetle kabul eden Burdovski’yi atamıştı. Düğünün, temmuz ayının başlarında olması kararlaştırılmıştı. Fakat gerçekliği inkâr edilemeyen bu olaylardan başka, bunları yalanlayan bazı ayrıntıları da bilmekteyiz. Mesela bizi şaşırtan hadise, prensin, Lebedev ile diğerlerini atayarak birçok üçüncü şahsı bu törene kattığı hâlde, kendisini ortaya koymayışıdır. Acaba ne düşünüyordu? Neyi hatırlamak istiyordu? Gayesi neydi? Hiç şüphesiz Nastasya Filippovna tarafından bu işi yapmak için zorlanmamıştı. Muhakkak ki, genç kadın, nikâh töreninin en kısa zamanda yapılmasını arzu ediyordu. Bu evlenme fikrini prens değil, genç kadın ortaya koymuştu. Fakat açıkça arzusunu gösterirken, oldukça dalgın görünüyor, sanki önemsiz bir iş yapıldığını, ilgisiz bir şekilde etrafa anlatmak istiyordu. Bu konuya bir hayli örnek daha gösterebilmemiz mümkün fakat bizce bu meseleyi aydınlatmaktan çok, karanlığa götüreceğinden, bu konuyu kısa kesmek gereğini duyuyoruz. Bununla beraber son bir örneği daha ortaya koyalım:

Duyduğumuza göre, prens, iki haftadır, gündüz ve gecelerini Nastasya Filippovna ile birlikte geçirmektedir: Gezmeye, Vokshole beraber çıkmaktadırlar. Her gün onları bir arabada beraber görmek mümkündür. Prens, Nastasya Filippovna’dan bir saat ayrı kalsa, onun için endişe etmeye başlıyordu… -Bütün bu olaylar prensin bir konuda, o kadını saatlerce bir tek kelime söylemeden, tatlı bir gülümsemeyle dinliyordu… Fakat aynı haftalar içinde, birkaç defa hatta sık sık, Nastasya Filippovna’dan gizlemeden, Yepançinler prensi kabul etmeyi açıkça reddettiler ve onun Aglaya ile konuşmasına izin vermediler. Prens bir kelime söylemeden geriye dönüyor, ertesi günü, sanki reddedildiğini tamamen unutmuş gibi, yeniden bir girişimde bulunuyordu. Doğal olarak da yeni bir reddin ortaya konmasına sebep oluyordu. Bildiğimiz başka bir ayrıntı da şu idi. Aglaya Ivanovna’nın, Nastasya Filippovna’nın evinden kaçtıktan bir saat kadar sonra, prens genç kızı orada bulacağını sanarak Yepançinlerin villasına gitmişti. Prensin gelişi evde büyük bir heyecan doğurmuştu. Çünkü Aglaya Ivanovna henüz eve dönmemişti. Hatta onun Nastasya Filippovna ile buluştuğunu kızın ailesine ilk defa prens bildirdi. Anlattıklarına göre generalin karısı, diğer kızları ve hatta Prens Ş.T… Mişkin’e çok kötü davranmışlar ve bir daha onun yüzünü görmek istemediklerini anlatmışlardı. Bu olaya özellikle eklenen Barbara Ardolyonovna’nın ansızın Yepançinlere gelmesiydi. Barbara Ardolyonovna generalin karısına, Aglaya’nın bir saattir kendi evlerinde olduğu için ailesinin yanına dönmek istemediğini anlatmıştı. Lizaveta Prokofyevna’yı müthiş sarsan bu son haber, gerçekten doğru idi. Aglaya, Nastasya Filippovna’nın evinden çıktıktan sonra, ailesinin gözüne görünmektense ölmeyi tercih etmiş, böylece de derhal Nina Aleksandrovna’nın evine koşmuştu. Diğer taraftan Barbara Ardolyonovna bu hadiseyi derhal Lizaveta Prokofyevna’ya bildirmeyi bir görev saydı. Generalin karısı ile kızları alelacele Ptitsin’in evine gittiler. Ivan Feodoroviç bile Petersburg’tan dönüşte Ptitsin’in evine koştu. Prens Mişkin uğradığı hakaretlere rağmen, Yepançinlerin arkasından gitmeye karar verdi ama Barbara Ardolyonovna’nın emri üzerine, onu Aglaya’ya yaklaştırmadılar.

Mesele şu şekilde son buldu: Annesi ile kız kardeşleri tarafından azarlanacağını bekleyen Aglaya Ivanovna, onların kendisine darılacakları yerde, sessizce ağladıklarını görerek kollarına atıldı ve derhal onlarla beraber eve döndü. Yine anlattıklarına göre, bu olayların ortasında Gabriel Ardolyonoviç şansını denemiş ve yine başaramamıştı… Kız kardeşi Barbara’nın Yepançinlere gittiği sırada Aglaya ile baş başa kalmış ve bu fırsattan yararlanıp ona aşkını anlatmak istemişti. Aglaya da bunu duyunca, kederini ve gözyaşlarını unutmuş ve bir kahkaha atmış; sonra da ona birdenbire garip bir soru sormuştu: “Aşkınızı kanıtlamak için parmağınızı bir mum alevinde yakabilir misiniz?” Herhâlde Gabriel Ardolyonoviç bu soru karşısında son derece şaşırmış, Aglaya da onun şaşkın yüzünü görerek, delice bir kahkaha attıktan sonra üst kata, Nina Aleksandrovna’nın yanına kaçmıştı.

Yepançinler geldikleri zaman, onu orada buldular. Bu olay prense, İppolit kanalı ile bildirilmişti. Hasta yatağından kalkamayacak bir durumda olduğu için ona pusula göndermişti. İppolit’in bu olaydan nasıl haberdar olduğunu biz de bilmiyoruz. Ne olursa olsun prens, Ganya’ya Aglaya tarafından söylenen cümleyi duyduğu zaman son derece kızdı. İppolit bir daha da ondan söz edemedi. Fakat bir müddet sonra prens, titremeye ve gözyaşları dökmeye başladı…

Genellikle prensin psikolojisinde sebebi belli olmayan derin bir ümitsizlik, müthiş bir acı kendini gösteriyordu. İppolit, prensin aklını tamamen kaybettiğini iddia edecek kadar ileriye gidiyordu. Ama bu iddia olumlu bir şekilde görünmüyordu.

İyice aydınlatamadığımız bu olayları ortaya koyarken, hikâyemizin kahramanını, okuyucunun gözünde temize çıkarmaya, suçlarını örtbas etmeye kesinlikle çalışmıyoruz. Tersine, onun dostları tarafından, ona karşı duyulan içerlemelere katılmaya hazırız.

Lebedev’in kızı Vera bile ona gücenmişti; Kolya ile Keller bile öfkelerini gizlemediler. Ama Keller, düğün töreninde önemli bir görevin kendisine teklif edildiği için eski vaziyetini bozmamıştı. Lebedev’e gelince, o derece kızmıştı ki, prense karşı, üzerine bahsedeceğimiz bir entrikayı hazırlayacak kadar ileri gitmişti.

Nastasya Filippovna’nın evinde yaşanan bu olaydan altı yedi gün sonra, Ojen Pavloviç’in, prensle konuşurken kullandığı birkaç kaba kelimeyi dikkatlice kaydediyoruz. Şunu da ekleyelim ki, Yepançinlerden başka bu evle ilgisi olan herkes. Prens Mişkin ile ilgisini kesmek gerektiğine karar verdi. Mesela Prens Ş.T… onu selamlamıyor; karşılaştığı zaman da başını çeviriyordu. Fakat Ojen Pavloviç, Mişkin’i ziyaret etmekten çekinmiyor, bu şekilde karşılamıyordu. Lizaveta Prokofyevna ile ailesinin, Pavlovsk’u terk ettiklerinin ertesi günü, Ojen Pavloviç prensin evine gitti. İçeri girerken, halkın onun hakkında söylediklerini tamamen biliyordu. Prens onu görünce memnun oldu ve derhal Yepançinleri sordu. Prensin açıkça ve saf bir şekilde birden bu konuya girişi, Ojen Pavloviç’e cesaret verdi. O da doğrudan bu asıl konu üzerinde konuşmaya başladı.

Prens Yepançinlerin gittiğini bilmiyordu. Bu haber ona heyecan verdi, sarardı. Fakat bir an sonra başını iki tarafa salladı ve düşünceli bir tavırla: “Bunun böyle olması gerektiğini” kabul etti; sonra da nereye gittiklerini sormakta acelecilik gösterdi. Bu sırada Ojen Pavloviç, karşısındakinin safça ve heyecanla ona soru sormasını büyük bir dikkatle inceliyordu. Diğer taraftan prensin şaşkınlığı ve heyecanı ziyaretçisinin gözünden kaçmamıştı. Prens Mişkin’in meraklı hislerini fazlasıyla giderdi. Prensin bilmediği daha birçok şey vardı. Ojen Pavloviç, Yepançin ailesi hakkında ona bilgi veren ilk şahıstı. Aglaya’nın hasta olduğunu, üç kere arka arkaya, şiddetli bir krizin onu uyutmadığını, şimdi her şeyin düzelerek biraz iyileştiğini fakat genç kızın sinirli bir hâlde bulunduğunu anlattı.

Ojen Pavloviç prense şunları söyledi: “Şu anda evde sessizlik hüküm sürüyor! Değil Aglaya’nın yanında, hatta olmadığı zaman bile geçmiş şeylerden bahsetmemeye gayret ediliyor. Adelaida’nın düğünü yapılır yapılmaz, sonbaharda yabancı bir memlekete gitmesi kararını verdiler. Aglaya seyahatin projesi hakkında yapılan ilk imaları sakinlikle karşıladı.”

Belki de Ojen Pavloviç ve belki Prens Ş.T… birkaç ay bu memleketlerde kalabilirlerdi. General Rusya’da kalacaktı. Bütün aile şimdi büyük bir arazi ortasında bulunan ve Petersburg’tan uzak bir yerde yazlık evlerinin bulunduğu yerde tatillerini geçiriyorlardı. Prenses Biyelokonski henüz Moskova’ya hareket etmemişti. Hatta bilinçli olarak gecikmiş bir hâli vardı. Lizaveta Prokofyevna olup biten bu olaylardan sonra Pavlovsk’ta kalmanın imkânsızlığı üzerinde hararetle ısrar etmişti. Ojen Pavloviç titriyordu. Yepançin ailesi Elagin villasına gitmeyi de uygun görmedi.

Ojen Pavloviç ekledi:

– Siz de kabul ediniz ki, prens burada durmaya imkân yoktu… Özellikle sizin evinizde yaşanan olaylardan ve onların sizi görmeyi reddetmelerinden sonra…

Prens yeniden başını sallayarak cevap verdi:

– Evet, evet, evet, hakkınız var. Aglaya Ivanovna’yı görmek istiyordum.

Ojen Pavloviç birden bağırdı:,

– Ah dostum, prens, bütün bu olup bitenlerden sonra, buna nasıl meydan verilebilirdi? Şüphesiz, şüphesiz bunları beklemiyordunuz… Kendinizi kaybettiğinizi, bunun isteğiniz dışında olduğunu kabul ediyorum. Bu genç kızın size ne kadar ciddi hisler beslediğini anlamanız gerekirdi. Başka birisinin sizi sevmesine katlanamıyordu. Halbuki siz, siz böyle bir hazineyi harcadınız!..

Prens kederli bir tavırla yine kabul etti:

– Evet, evet, hakkınız var; Suçluyum… Yalnız şunu bilin ki… Aglaya, Nastasya Filippovna’yı… Takdir ederdi… Ondan başka hiç kimse ona bu şekilde davranmazdı…

Ojen Pavloviç devam etti:

– Fakat bütün bunlar kesinlikle ciddi değil! Affedersiniz prens fakat… Ben… Bunu böyle düşündüm; bu hususta çok düşündüm. Meselenin başını biliyorum; altı ay önce olup biten her şeyden haberdarım. Hatta demin söylediklerim ciddi değildi! Hayal gücümü işletmek için bir tecrübe yaptım. Bir hayal, bir duman… Yukarıda söylediklerimi ciddi saymak için insanda tecrübesiz bir genç kız kıskançlığı olması gerekiyor.

Bu şekilde, Ojen Pavloviç, çekinmeden konuşuyor; Nastasya Filippovna ile prensin ilişkilerini çok açık bir şekilde ortaya koyuyordu. İyi konuşma yeteneği vardı. Bu sefer iyi konuşamıyordu:

– Başlangıcından beri bu işte bir yalancılık vardı. Hatta yalanla başlayan şey yalanla biter. Bu doğal bir kanundur. Sizi bir budala yerine koyan insanların fikrine katılmıyorum. Hatta bu bana öfke veriyor. Bu vasfı kazanabilmeniz için fazla zekisiniz; fakat şuna inanın ki, sizi diğer insanlardan ayıran bir garipliğe sahipsiniz. Bence bütün bu olan olayların sebebi: Bir tecrübesizlik ve aşırı derecedeki saflığınızdır. Ölçü hissinizin eksikliği ile her şeye inanan, gerçek doğal prensipler hâline sokan güveninizi buna eklemek istiyorum! İtiraf ediniz prens, Nastasya Filippovna ile olan ilişkileriniz baştan beri karşılıktı.

Anlaşma ile yapılan bir demokrasi anlayışına dayanıyordu. Âdeta “kadınlık meselesi” bu bağlantının bir esasını oluşturuyordu. Nastasya Filippovna’nın evinde, Rogojin’in para getirerek ortaya çıkardığı skandalı en ufak ayrıntısına kadar bildiğimi unutmayınız. Eğer isterseniz, kişiliğinizi ortaya koyayım ve size bu aynanın içindeki hayalinizi göstereyim. Meselenin içyüzünü ve niçin bu şekli aldığını o derece iyi biliyorum. Siz küçükken ve İsviçre’de yaşarken vatanınıza, Rusya’ya karşı hasret çekiyordunuz. Rusya sizin için yabancı ve var olan bir topraktı. Rusya hakkında birçok kitap okumuştunuz; bunlar mükemmel kitaplardı. Fakat sizin için zararlı oldu. Bulunduğunuz toprağa adım atar atmaz, sizde sabırsızlıkla harekete geçme duyguları uyandı. Bu, aynı günde mahvedilmiş bir kadının hazin ve heyecanlı hikâyesini size anlattılar: Siz bozulmamış bir insan, bir şövalye idiniz. Üstelik bir kadın söz konusuydu! Aynı gün bu kadını gördünüz ve o kadının çıldırtan, göz kamaştıran güzelliği karşısında şaşkına döndünüz. -Görüyorsunuz ki, bu kadının güzelliğini ben de takdir ediyorum… Bütün bunlara sinirli psikolojinizi, sara hastalığınızı, sinir bozan Petersburg’un eriyen karları sizin için görkemli ve yabancı bir şehirde geçirdiğimiz bu heyecanlı güne, beklenilmeyen olaylarla… Yeni karşılaşma ve tanışmaları, Yepançinleri, üç kızını ve hele Aglaya’yı ekleyin. Bütün bunlara yorgunluğu ve baş dönmesini, Nastasya Filippovna’nın salonunu ve bu salonun hayatını vs. katın… Bu durum dâhilinde kendinizden daha başka ne bekleyebildiniz, soruyorum size?

Prens kızarmaya başladı. Başını sallayarak:

– Evet, dedi. Evet, evet, bu aşağı yukarı böyle; bir bilseniz, bütün geceyi vagonda geçirmiştim. Uyumamıştım; kırk sekiz saattir sinir krizleri içinde idim.

Ojen Pavloviç heyecanla devam etti:

– Tamam! Benim de gelmek istediğim nokta bu idi zaten. Görülüyor ki, heyecanınızdan sarhoş olarak yüce bir fikri belli etmek fırsatını buldunuz. Bir prens olmanız dolayısıyla, yüksek sınıfın derbeder hayatı bakımından, küçücük suçu olmayan bir genç kızı iğrenç saymasına ve alçak bir kadın şekline sokmasına dayanamadınız. Oh! Tanrım, anlaşılıyor bu! Fakat prens, mesele burada değil. Mesele, acaba buna karşı olan duygunuzda, içten, doğal ve gerçek olduğunuzu ya da bunun beyninizin uğradığı bir heyecandan ileri gelip gelmediğini anlamaktadır. Ne dersiniz? Buna benzeyen bir kadın, tapınakta bağışlamıştı. Fakat ona yaptığı şeylerin iyi olduğu, saygı ve şerefe layık olduğu söylenmişti. Bu üç ay içinde aklınız size bunun neye varacağını göstermedi mi? Masum olabilir, bu noktayı tartışmıyorum. Yalnız bütün maceraları, çekilmez gururunu, saygısızlığını, doymak bilmeyen bencilliğini haklı gösterebilir mi? Bağışlayın prens biraz ağır tabirler kullandım ama… Prens mırıldandı:

– Evet, bütün bunlar mümkün; belki de hakkınız var… Gerçekten o kadın çok taşkın… Hakkınız var. Fakat…

– Merhamete layık demek istiyorsunuz değil mi? Ama bu kadına karşı beslenilen bir merhamet hissi ile ve ona hoş görünmek gayesiyle, temiz ve soylu bir genç kızı, o kadının kirli ve kin dolu gözleri önünde rezil etmeye hakkınız var mı? Bu merhametin sonu nereye varacak? İnanılmayacak derecede bir aşırılık yok mu burada? Üstelik bir genç kızı sevdikten ve ona şerefli bir evlilik teklif ettikten sonra, onu rakibesi karşısında kepaze etmek ve bir başka kadın için onu terk etmek mümkün müdür?.. Aglaya’ya onun için evlenme teklif ettiniz. Bu teklifinizi de annesinin, babasının ve kardeşlerinin huzurunda yaptınız! Hem prens, siz şerefli bir insan mısınız? İzin verin de bunu sorayım? Ve… Ve bir genç kızı sevdiğinizi söyleyerek, onu aldatmış olmuyor musunuz?

Prens tarif edilemez bir kederle:

– Evet, dedi. Evet, hakkınız var… Ah!.. Suçlu olduğumu hissediyorum.

Ojen Pavloviç nefretle sordu:

– Fakat bu yeterli mi? “Ah! Ben suçluyum” diye bağırmak yeter mi? Suçlu olduğunuzu itiraf ediyorsunuz, bir de bunda ısrar ediyorsunuz! “Hristiyanlığınız” nerede kaldı? O sırada gene kızın yüzünün ne ifade ettiğini gördünüz. Diğerinden, sizinkinden, sizi ondan ayırandan daha mı az acı çekiyordu? Bütün bunların olmasına nasıl izin verdiniz? Nasıl?

Zavallı prens mırıldandı:

– Fakat… Ben bir şeye izin vermedim…

– Nasıl? Bir şeye izin vermediniz mi?

– Bana inanın, bütün bunların nasıl olduğunu hâlâ da anlayamıyorum… Ben… Aglaya Ivanovna’nın arkasından koştum. Fakat Nastasya Filippovna birden kollarıma düşerek bayıldı; o zamandan beri de Aglaya Ivanovna’nın yanına yaklaştırmıyorlar beni…

– Ne önemi var! Ötekini baygın bırakarak Aglaya’nın peşinden koşmalıydınız

– Evet… Evet, yapmalı idim… Öteki ölürdü! Siz onu bilmezsiniz, o kendini öldürdü ve… Ne çıkar, bütün bunları Aglaya Ivanovna’ya sonradan anlatabilirdim. Ve… Görüyorsunuz Ojen Pavloviç, bana öyle geliyor ki, siz her şey bilmiyorsunuz. Söyleyin, Aglaya Ivanovna’yı bana niçin göstermiyorlar. Her şeyi ona anlatabilirdim. Şunu biliniz ki, ikisi anlaşamadılar. Meselenin aslına giremediler, bu yüzden işler bu hale geldi ya… Bunu size açıklayamam fakat Aglaya’ya anlatabilirdim… Ah! Tanrım! Kaçtığı dakikada yüzünden söz ettiniz. Oh! Tanrım Bunu hatırlıyorum!.. Hadi kalkın gidelim!

Prens birden ayağa kalkmıştı. Ojen Pavloviç’i ceketinden yakalayarak sürüklemek istiyordu:

– Nereye?

– Aglaya Ivanovna’ya, derhal onun yanına gidelim!..

– Fakat onun Pavlovsk’ta olmadığını size söyledim… Ve zaten onun yanında işimiz ne?

Prens elleriyle dua eder gibi bir hâl olarak mırıldandı:

– O anlar, anlayacaktır! Bunun böyle olmadığını ve tamamen başka bir şey olduğunu anlayacaktır.

– Nasıl başka bir şey? Yakında evlenmiyor musunuz? Demek hatanızda ısrar ediyorsunuz… Evleniyor musunuz, evlenmiyor musunuz?

– Evet!.. Evleniyorum, evet evleniyorum.

– Peki, bunun böyle olmadığını ne diye söylüyorsunuz?

– Hayır, böyle değildir, böyle değil! Evlenmemin önemi yok! Bir şey ifade etmez bu!

– Bunun bir şey ifade etmediğini nasıl söyleyebilirsiniz? Bu o kadar önemsiz bir şey değil! Sevdiğiniz bir kadını mutlu etmek için onunla evleniyorsunuz. Aglaya Ivanovna bunu görüyor ve biliyor. Önemsiz bir şey olur mu bu?

– Onun mutluluğu mu?.. Oh! Hayır, sadece evleniyorum; o bunu istiyor. Ama evlenirsem ne çıkar? Ben… İşte, evet, bunun hiçbir önemi yok! Yalnız, eğer başka türlü hareket etseydim, o kadın muhakkak ki, ölürdü. Rogojin ile olan evliliğin bir çılgınlık olduğunu şimdi anlıyorum. Önceleri anlayamadığım şeyleri şimdi gayet iyi görüyorum. İşte size söylemek istediğim şey: O gün, ikisi karşı karşıya geldikleri zaman Nastasya Filippovna’nın yüzünün taşıdığı ifadeye dayanamadım. Ojen Pavloviç bunu bilemezsiniz -Prens bir sır saklar gibi sesini kıstı… Bunu hiç kimseye söylemedim. Asla hatta Aglaya’ya bile. Fakat Nastasya Filippovna’nın yüzüne dayanamadım… Demin onu evindeki gece âlemlerini gayet güzel anlattınız. Fakat ufak bir ayrıntıyı unuttunuz. Çünkü bilmiyordunuz, o da, onun yüzüne bakarak her şeyi anladığımdandır. Daha o sabah, onun resmini gördüğüm zaman, o yüzün ifadesine katlanamamıştım… İşte, bakın mesela, Lebedev’in kızı Vera’nın, tamamen başka anlam taşıyan gözleri vardır. Ben… Nastasya Filippovna’nın yüzünden korktum!

Prens bu son cümleyi korkak bir insan tavrı ile eklemişti.

– Ondan korktunuz mu? Prens sapsarı yüzüyle fısıldadı:

– Evet, o bir çılgındır!

Ojen Pavloviç son derece meraklı bir tavırla:

– Gerçekten emin misiniz, diye sordu.

– Evet, eminim! Şimdi eminim. Bu son günlerde büsbütün emin oldum.

Ojen Pavloviç telaşla:

– Şu hâlde ne yapıyorsun kara talihli adam, diye bağırdı. Demek ki, bir çeşit korku yüzünden evleniyorsunuz. Doğrusu, şaşılacak şey… Kim bilir, belki de onu sevmiyorsunuzdur.

– Ah, seviyorum, bütün kalbimle seviyorum. Düşünün bir kere… O henüz bir çocuk. Hele şimdi, bir çocuktan hiç farkı yok. Ah, siz bir şeyin farkında değilsiniz.

– Peki ama aynı zamanda da aşkınızdan Aglaya Ivanovna’ya söz ettiniz ve bu konuda onu inandırdınız, değil mi?

– Evet, evet, evet!

– Peki bunu nasıl açıklayacaksınız? Hem onu, hem onu sevdiğinizi iddia edemezsiniz ya!

– Ah. Evet, evet!

– Yok canım. Ne söylediğinizi düşünün lütfen, prens!

– Aglaya’sız ben… Onu muhakkak görmeliyim… Ben… Biraz sonra uyurken öleceğim. Dün akşam rüyamda öleceğimi sanıyordum. Ah, Aglaya bilmiş olsaydı… Yani her şeyi!.. Çünkü burada önemli olan her şeyi bilmektir. Suç bir başkasında ve her şeyi bilmemiz gerekirken neden bilemiyoruz? Zaten ne söylediğimi kendim de bilmiyorum ya… Şaşırdım. Beni müthiş bir heyecana attınız. Kaçarken olduğu gibi, yüzündeki ifadenin şimdi de aynı olmasına imkân var mı? Ah, evet, suçluyum. Mümkün olan bir şey varsa, o da bütün suçların benim tarafımda oluşudur. Bunların ne olduğunu tam anlamı ile bilmiyorum ama suçluyum, Ojen Pavloviç, burada kelime kıtlığından size anlatamayacağım bir şey var… Fakat… Bunun ne olduğunu Aglaya anlayacaktır. Ah, onun anlayacağını her zaman düşündüm zaten.

– Hayır, prens, anlamayacaktır. Aglaya Ivanovna sizi insanca, bir kadın gibi sevdi, bir melek gibi değil. Zavallı prensim, size doğrusunu söyleyeyim mi? Görünüşe göre siz ne berikini sevdiniz, ne de ötekini…

– Bilmiyorum… Belki… Belki! Ojen Pavloviç, birçok konuda haklısınız. Dostum siz olağanüstü denecek derecede zekisiniz… Ah, işte başım yine ağrımaya başlıyor. Hadi ona gidelim, Tanrı aşkına gidelim. Tanrı aşkına!

– Canım, size onun Pavlovsk’ta olmadığını söylüyorum. Koimino’da!

Ojen Pavloviç uzayan bir sesle:

– İmkânsız dedi ve kalktı.

– Dinleyin! Bir mektup yazayım, ona ileti verin. Olmaz mı?

– Hayır prens, hayır! Bu gibi şeyleri vermekten bendenizi affedin; yapamam doğrusu!

Ayrıldılar… Ojen Pavloviç’te garip bir izlenim vardı. Prensin aklında bir bozukluk olduğu inancına vardı. “Onun korktuğu ve o kadar sevdiği bu yüz neyi ifade ediyordu? Üstelik de Aglaya’yı kaybettiği için kahrından ölebilir, öyle ki, kızcağız prensin kendisini ne kadar sevdiğinin asla farkında bile olmayacak. Ha, ha, ha! İki kadını birden nasıl sevebilirdi? Üstelik de her birinin aşkı başka nitelikte idi. En garibi de bu ya zaten!.. Zavallı budala! Şimdi hâli ne olacaktı acaba?”

Bununla beraber prens, Ojen Pavloviç’e söylediği gibi ne uyanık iken, ne de “uyurken” onun evliliğinden önce ölmedi. Belki uyuyamıyor ve kötü rüyalar görüyordu ama gündüzleri dostları ile beraberken, oldukça iyi ve memnun görünüyordu. Düşünceye de çoğunlukla yalnız olduğu zamanlar dalıyordu. Ojen Pavloviç’in ziyaretinden bir hafta sonra yapılacak olan düğün hazırlıkları hızlandırıldı. Bu durum karşısında prensin en içten arkadaşları eğer var idiyse zavallı deliyi “kurtarmak” girişiminden kaçınacaklardı. General Ivan Feodoroviç ile karısı Lizaveta Prokofyevna’nın teşvikiyle, Ojen Pavloviç’in bu ziyareti yaptığının dedikodusu kulaklara çalındı. Bununla beraber karıkoca aşırı derecedeki iyilikleri yüzünden zavallı deliyi uçurumdan “kurtarmak” istemiş olsalardı, ancak bu tek ve ürkek girişimleri ile yetinmiş olacaklardı. Onların ne sosyal konumu, ne de hisleri (doğal bir şey) bu konuda daha ciddi bir tarzda hareket etmelerine uygun değildi. Yukarıda da söylediğimiz gibi, prensin etrafı bile ona düşman kesildi. Vera Lebedev yalnız kalınca boyuna ağlıyordu. Zaten çoğunlukla evde kalır ve onu eskisinden daha seyrek ziyarete giderdi.

Bu olaylar üzerine Kolya, babasına son saygıyı gösterdi. İhtiyar birinci krizden yaklaşık sekiz gün sonra öldü. Prens, ailenin yasını paylaştı; ilk günler saatlerce Nina Aleksandrovna’nın yanından ayrılmadı. Cenazeye ve âyinlere katıldı. Onun kiliseye geliş ve gidişi, halk arasında birçok fısltıya sebebiyet verdi. Sokakta da böyle idi. Yaya veya arabası ile geçerken halk kaynaşıyor, onu gösteriyor ve tıpkı Nastasya Filippovna gibi onun ismini mırıldanıyordu. Halk, Nastasya’yı da cenaze merasiminde aradı fakat göremedi. Yüzbaşının karısı da yoktu. Lebedev onu evde alıkoymayı başarmıştı. Cenaze töreni prenste derin ve acı bir izlenim bıraktı. Lebedev bunun farkına vardı ve prense sebebini sordu. O da bir Ortodoks cenazesine ilk kez katıldığını söyledi; bununla birlikte küçük yaşta iken köyünde, böyle bir cenaze töreni olduğunu hatırlar gibiydi.

Lebedev alçak sesle:

– Evet, şu tabutta yatan adamın birkaç zaman önce toplantılarımızın başkanlık makamını bıraktığımız aynı kimse olmasına imkân var mı? Hatırlıyor musunuz? Canım kimi arıyorsun Tanrı aşkına, dedi.

– Hiç, bana öyle geldi…

– Rogojin’i mi arıyorsun yoksa?

– Burada mı?

Prens şaşkın bir hâlde:

– Gerçekten onun gözlerini görür gibi oldum, dedi… Fakat ne önemi var?.. Burada işi ne? Davet mi ettiler yoksa?..

– Sanmam. Aklına bile gelmemiştir. Aslında aile onu tanmıyor bile. Kiliseye herkes girebilir. Ne diye bu kadar hayret ettiniz? Şimdi ona sık sık rastlıyorum. Geçen hafta içinde ona burada, Pavlosk’ta dört defa rast geldim.

Prens:

– Bense o zamandan beri onu bir defa bile göremedim, diye kekeledi.

Nastasya Filippovna da ona, Rogojin’i “o zamandan beri” hiç görmediğini söylediği için prens onun bazı sebepler yüzünden ortalıkta görünmediğine inandı. Prens bütün gün gayet düşünceli göründü. Buna karşılık, Nastasya Filippovna aşırı bir neşe içinde idi. Bu hâli bütün gece devam etti.

Babasının ölümünden önce prensle barışan Kolya ona -mesele büyük bir önem kazandığı için- düğün töreninde yanında bulunmaları için, Keller ile Burdovski’yi almasını söyledi. Birincinin tavrı hareketinden sorumlu olabileceğini, hatta onun bu meselede “çok gerekli” olduğunu söyledi. Burdovski’ye gelince, “sakin ve alçak gönüllü” bir adam olduğu için onun hakkında söylenecek her sözün boş olduğunu bildirdi. Nina Aleksandrovna ile Lebedev, prensi bazı hususlarda uyardılar: Mademki evlilikleri kararlaştırılmıştı, bunu halkın Pavlovosk’ta kaynaştığı bir sırada yapmasına ne gerek vardı? Bu kadar ilâna gerek var mıydı? Törenin, Petersburg’ta, hatta kendi evinde yapılması daha uygun olmaz mıydı? Prens onların bu konudaki endişelerinin sebebini anlamadı değil fakat gayet sade ve kısa bir şekilde, Nastasya Filippovna’nın kesin arzusunun bu olduğunu söyledi.

Ertesi sabah Keller, düğünde prense eşlik edeceğini öğrenince, onu ziyarete geldi. Kapının eşiğinde durdu. Onu görünce sağ elini kaldırdı ve işaret parmağını uzatarak yemin eden bir adam tavrı ile:

– Artık içemeyeceğim, dedi.

Sonra prense yaklaştı, sarsarak ellerini sıktı ve olup biten şeyleri öğrendiği zaman ilk önce tiksinti duyduğunu, hatta bu husustaki duygularını bir bilardo partisinde bile belli ettiğini söyledi…

Tiksinti, prensin bir Rohan prensesi ya da hiç olmazsa Chabot ailesinden birisiyle evlenmesini görmek istemesinden ileri geliyordu. Bununla birlikte kendisi de pekâlâ biliyordu ki, prens onların “hepsinden” kat kat soylu düşüncelere sahipti ve bu şekilde düşünüyordu. Çünkü prensin aradığı ne gösteriş, ne de servetti… Sadece hakikatti. Yüksek şahsiyetlerin aşkları bilinen bir şeydi. Prens de bu konuda onlardan aşağı kalmıyordu. “Fakat bütün hergeleler ve hilekârlar topluluğu, büsbütün başka şekilde düşünüyorlar. Şehirde, evlerde, toplantılarda, konserlerde, kabarelerde, bilardo salonlarında herkes bu düğün meselesi ile ilgileniyor. İşittiğime göre ilk akşam pencerenizin önünde bağırıp çağıracaklar ve sizi oyuna tutacaklarmış. Prens eğer namuslu bir adamın tabancasına ihtiyacınız varsa, zifaf yatağınızdan çıkmadan önce, yarım düzineye yakın silâh atmaya hazırım” dedi. Hatta kudurmuş halkı durdurmak için bahçeye itfaiye tulumbalarının konmasının bile uygun olacağını söyledi. Bununla birlikte Lebedev, bu tulumbalar harekete geçtiği takdirde, evinin allak bullak olacağını düşünerek bu fikre karşı çıktı.

– Bana inanın ki, prens, bu Lebedev denen herif aleyhinizde bir takım entrikalar çeviriyor. Sizi etki altına almak istiyorlar. Bunu aklınız alır mı? Kısacası sizi, insanı dört ayaklılardan ayırt eden irade ile paranızı istediğiniz gibi harcamaktan mahrum edecekler. Evet, bunu kulağımla işittim. Emin olun söylediklerim doğru…

Prens bu arada bazı dedikoduların bir zamanlar kulağına çalınmış olduğunu şüpheli bir şekilde hatırladı; fakat önem vermemişti tabi. Keller’in bu husustaki sözlerine gülmekle yetindi ve derhal unuttu. Gerçekten birkaç zamandan beri Lebedev bir şeyler çeviriyordu; fakat onları düşünceden eyleme geçirmek konusundaki çabaları dört bir tarafa dağıldığı için, önceden belirlemiş olduğu gayeye bir türlü ulaşamıyordu. Hayatta başarılı olamayışının sebebi de bu değil miydi zaten? Sonraları aşağı yukarı bütün düğün günü gelip prense itiraflarda bulundu. Haklarında entrikalar çevirdiği kimselere hele bunlar suya düştüğü zaman gelip itiraflarda bulunmak onda bir hastalıktı. Prense Talleyrand ruhta bir adam doğduğunu fakat feleğin garip bir cilvesi yüzünden basit bir Lebedev kaldığını itiraf etti ve ona yaptığı bütün oyunları anlattı. Onun bu hâli ve anlattıkları, prensin çok hoşuna gitti ve ilgilendirdi. Söylediğine göre ise gerektiği zaman kendisini koruyacak büyük şahsiyetler aramakla başlamıştı. Bunun için de gidip General Ivan Feodoroviç’i bulmuştu. General ona ne söyleyeceğini şaşırdı: “Delikanlının iyiliğini gönülden arzu ettiğini fakat bu hususta müdahale etmesinin uygun olmayacağı”nı söyledi. Lizaveta Prokofyevna ise, onu ne görmek ne dinlemek istemişti. Prens Ş.T… ile Ojen Pavloviç’e gelince, onlar da bu duruma katılmaktan çekinmişler ve açıkça reddettiklerini bildirmişlerdi. Bununla beraber Lebedev’in cesareti kırılmamıştı; dostu, hatta bir nevi borçlu bulunduğu saygın bir ihtiyar hukukçuyu ziyaret etti. Bu adamın fikirleri Lebedev’e gayet mantıklı göründü. Prensin evliliği engellenebilirdi. Yeter ki, bazı şahitler onun aklının bozuk ve tam bir cinnet içinde olduğunu kanıtlasınlardı. Önemli olanı da yüksek makamlardan yararlanmaktı. Lebedev’in hâlâ sabrı tükenmemişti. Hatta günün birinde prensin evine bir doktor bile getirdi. Bu da Pavlovsk’a yaz için gelmiş saygın bir ihtiyardı. Boynunda da Sent Anna nişanı vardı. Lebedev onu, evini gezdirmek bahanesiyle getirmiş ve prense tanıtmıştı. Prensi tıbbî kontrol yaptırmadan önce, onun aklî dengesi hakkında doktordan arkadaşça fikir sorabilecekti.

Prens, doktorun bu ziyaretini ve bir gün önce Lebedev’in onun hasta olduğu konusundaki ısrarlarını hatırladı. Doktor çağırmasını kesin olarak reddettiği hâlde, ertesi gün kendini, bu ihtiyar doktorun karşısında buldu. Lebedev, ikiyüzlü bir tavırla: “Terentief’in evinden çıkıyorduk… O zavallı da iyi değil… Doktor onun hakkında size bilgi vermek için buraya kadar gelmek zahmetine katlandı!” dedi ve doktorun bu ziyaretinin sadece bir rastlantıdan ibaret olduğunu göstermek istedi. Prens Lebedev’i haklı buldu ve doktoru büyük bir incelikle karşıladı. Konuşma derhal İppolit ‘e ulaştı. Ziyaretçi, onun intiharını en ince ayrıntısına varıncaya kadar öğrenmek istedi. Prensin anlattıkları ve verdiği bilgiler doktorun ilgisini çekmişti. Sonra da Petersburg’un ikliminden, prensin hastalığından, İsviçre’den ve Şnayder’den konuşuldu. Prensin, Snayder’in tedavi yöntemleri hakkında vermiş olduğu bilgiler doktoru o kadar çok ilgilendirdi ki, prensle tam iki saat konuştu. Üstelik de prens ona nefis sigaralar; Lebedev de Vera’nın getirdiği nefis bir likör ikram etti. Aile babası ve evli olmasına rağmen doktor, genç kızı görünce ona öyle bir iltifat etti ki, bu Vera’nın nefretine sebep oldu. Dostça ayrıldılar. Doktor, prensle vedalaştıktan sonra Lebedev’e: “Eğer prensi koruma altına almak gerekirse koruyucu kim olacak?” diye sordu. Lebedev, düğünün yakın olduğunu hatırlatarak doktora sıkıntılı bir sesle cevap verdi. Fakat doktor, kötü bir şekilde başını salladı ve bu gibi evliliklerin seyrek olmadığını söyledi. Üstelik söz konusu olan kimsenin, herhangi bir erkeği çileden çıkaracak kadar şahane bir güzelliği değil, aynı zamanda da Troçki’den ve Rogojin’den kalmış muazzam sermayesi ve mücevheratı, mobilyaları ve elbiseleri vardı. Bundan dolayı, böyle zengin bir gelin adayı karşısında prensin aklından şüphe etmek şöyle dursun, onun çok zeki ve hesabını bilen bir adam olduğunu hatırladılar. Doktorun düşüncesi tamamen prensin lehine oldu. Lebedev de bunlara dayanarak prense: “Eskiden karşınızda size bütün varlığıyla bağlı, kanının son damlasına kadar sadık bir adam bulacaktınız. İşte size bunları söylemek için geldim!” dedi.

Bu son günler içinde prens, İppolit ile avundu. Çoğunlukla onu aradı. Aile o civarda küçük bir evde otururdu. Çocuklar, yani İppolit’in erkek ve kız kardeşleri kırlardan yararlanıyorlardı. Onlar çoğu kez bahçeye iniyorlar ve hastadan kurtulabiliyorlardı. Fakat yüzbaşının zavallı karısı çocuğunun âdeta esiriydi; yakasını onun elinden bir türlü kurtaramıyordu. Prens onların arasını bulmak için çırpınıyordu. Hasta onun bu hâlinden nefret ediyordu. Artık eskisi gibi onu ziyaret etmeyen Kolya’ya da içerliyordu. Fakat onun ölen babası ve dul kalan annesi yüzünden ayrılmadığını düşünerek biraz sakinleşti. Sonunda alaylarına hedef olarak, prens ile Nastasya Filippovna’nın evliliklerini aldı. O derece alay etti ki, küplere binen prens artık onu ziyaret etmez oldu. Aradan iki gün geçmeden, yüzbaşının karısı ağlayarak prense geldi ve eve gelmesini rica etti, gelmediği takdirde İppolit’in yemek yemeyeceğine dair yemin ettiğini, kendisine büyük bir sır vermek istediğini söyledi. Prens boyun eğdi. İppolit ilkönce barışmak arzusunu belli etti ve ağladı; fakat gözyaşları kuruyunca, birden eski kırıcılığını aldı fakat hiddetini açığa vurmadı. İyi olmadığı ve bir zaman sonra öleceği hâlinden belliydi. Söyleyeceği hiçbir sır yoktu. Sadece prense belki de yapmacık bir heyecanla: “Rogojin’e karşı dikkatli ve uyanık davranmasını…” tembih etti. “Prens, Rogojin kendisine ait bir şeyden asla vazgeçmez… O bizim ayarda bir adam değildir… İstediği bir şey varsa biran bile tereddüt etmez ve derhal harekete geçer” Daha açık ve kesin bilgi elde edebilmek için prens ona bir sürü soru sordu fakat İppolit hiçbir şey anlatamadı. Onun gözünde her şey ihsas ve şahsî intihalardan ibaretti. Sonunda prensin ruhunu dehşet içinde bıraktığını anladı ve büyük bir memnuniyet duydu. Karşısındakinin: “Hiç olmazsa yabancı memleketlere kaçın… Orada da Rus papazları var… Orada evlenirsiniz” dediğini işitince, prens gülmekle yetinmişti… Fakat İppolit bu öğütleri verdikten sonra da: “Yalnız Aglaya Ivanovna için korkuyorum. Rogojin onu ne kadar sevdiğinizi biliyor. Aşk için aşk. Nastasya Filippovna’yı elinden aldınız. Aglaya Ivanovna’yı muhakkak öldürür. Şimdi onunla her ne kadar aranızda her şey bitmiş ise de bu size ağır gelir, değil mi?” Gayesine ulaşmıştı. Prens oradan harap bir hâlde çıktı.

Bu görüşme evliliğin hemen öncesinde yaşandı. O akşam prens, Nastasya Filippovna ile nikâhtan önce son defa bir daha görüştü. Fakat genç kadın kocasını yatıştıracak hâlde değildi. Bu son günler içinde tam aksine kendisi de onu büsbütün perişan bir hale sokmaktan başka bir şey yapamıyordu. Birkaç gün önce, baş başa geçirdikleri zamanlar içinde, onu elinden geldiği kadar eğlendirmeye çalışmıştı. Onu asıl korkutan prensin sıkıntılı haliydi; hatta onu eğlendirmek için şarkı bile söyledi fakat çoğu kez ona gülünç hikâyeler anlatırdı. Hatta bazen gülerdi bile; çünkü Nastasya Filippovna, canlı ve şakacı bir tarzda anlatırdı. Prensin güldüğünü görünce memnun olur ve onun üzerindeki etkiyle övünürdü. Fakat şimdi, kendisi de saatten saate daha mahzun ve endişeli oluyordu. Prens onun hakkında artık ne düşünmesi gerektiğini biliyordu. Aksi takdirde şimdi her şey ona anlaşılmaz ve bilinmeyen bir şekilde görünüyordu. Bununla birlikte, onun yeniden hayata dönebileceğine inanıyordu. Onu içten ve derin bir aşkla sevdiğini Ojen Pavloviç’e söylerken yalan söylememişti. Gerçekten bu aşkta, kendi kaderini tayin etmekten âciz ve hasta bir çocuk için hissedilen bir sevgi hareketi vardı. Prens yeni karısının iç dünyasının ayrıntıları hakkında kimseye bahsetmezdi. Kendisiyle Nastasya Filippovna arasında söz konusu değildi. Hatta her ikisi de bu konuya değinmemek konusunda sözleşmişe benziyorlardı. Neşeli ve canlı olan sohbetlerin hiçbir içten tarafı yoktu. Her ikisi de tatlı tatlı görüşürdü. Darya Alekseyevna sonraları, onların bu sohbetlerini zevkle seyrettiğini söylemişti.

Prens, Nastasya Filippovna’nın ahlakî ve fikrî durumu hakkında bir kanaat edindikten sonra, zihninden birçok tereddütleri bir dereceye kadar sildi. Şimdi Nastasya üç ay önce tanıdığı kadından tamamen başkaydı. Bir zamanlar ona evlilik teklif ettiği zaman, ağlayıp sızladığı ve küfürler savurduğu hâlde, simdi gayet sakin görünüyordu. Prens: “Anlaşılan şimdi eskiden olduğu gibi felâketime sebep olacağından korkmuyor” diye düşünürdü. Böyle ani bir değişikliği mantığı almıyordu. Nastasya Filippovna, kendine o!an bu güveni, sadece Aglaya’ya olan nefretinden mi almıştı? Bunu düşünmek bile onun derin olması muhtemel olan duygularına bir aşağılamaydı. Yoksa bu kararı, kendisini Rogojin’le bekleyen akıbetten korktuğu için mi vermişti? Şüphesiz bütün bu sebeplerin ve diğer birçok şeyin etkisi vardı fakat prens için olanı ve akla en yakın geleni ve prensin epeydir şüphe ettiği örnek şu idi: Zavallı hasta ruhta artık derman kalmamıştı. Aslında bu bir açıklama bile olsa prense hiçbir huzur vermedi. Bazen hiçbir şey düşünmek istemiyordu. Evliliğe gelince o sırada da ona anlamsız bir tören saadetine de ilgilenmeye değmez bir şeymiş gibi bakıyordu. Ojen Pavloviç ile yaptığı görüşmelere benzer sohbetlere gelince, bazı itirazlara ne cevap vereceğini bilmediği için onlardan mümkün olduğunca kaçıyordu. Aslında Aglaya’nın kendisi için ne anlama geldiğini Nastasya Filippovna’nın çok iyi bildiğini ve anladığını gördü. Bu konuda bir şey söylemiyordu ama Yepançinlere -ilk günlerde- gitmeye hazırlanırken bunu onun “yüzünden” okumuştu. Ailenin hareket ettiğini haber alınca, genç kadının yüzü güldü. Prens kötü bir gözlemci olmasına rağmen, Nastasya’nın, Aglaya’yı Pavlovsk’u terk etmeye zorlamak konusunda bir skandal çıkarabileceğinin endişesi içinde kıvrandı. Sadece rakibesini çileden çıkarmak için her evde evliliğinden bilerek söz ettiği açıktı. Yepançinlere inmek biraz güç olduğu için, bir gün prensi arabasına bindirdi ve özellikle pencerelerinin altından geçirdi. Bu, prens için müthiş bir sürpriz oldu. Her zaman olduğu gibi bu defa da meselenin sonradan farkına vardı ve arabanın çoktan onların villasına ulaştığını gördü. Bir şey söylemedi fakat bu olaydan sonra tam iki gün hasta yattı. Nastasya Filippovna da bu tecrübeyi tazelemek istemedi.

Evlilikten önceki günler içinde Nastasya büsbütün düşünceli bir hâl aldı. Çoğu kez kederinden silkinmeye çalışırdı; fakat neşeye bürünüyorsa da, bu eskisine göre daha az taşkın bir neşe idi. Prens özenlerini arttırdı. Onun Rogojin’den hiç bahsetmemesine çok şaşıyordu. Yalnız bir defa, düğünden yaklaşık beş gün önce, Darya Alekseyevna ona haber gönderdi ve derhal gelmesini söyledi; çünkü Nastasya Filippovna pek iyi değildi. Prens onu deliliğe varan bir hâlde buldu: Bağırıyor, titriyor ve Rogojin’in villanın bahçesinde gizli olduğunu, onu gördüğünü ve kendisini öldürmek istediğini sürekli tekrar ediyordu… Bıçakla öldürecek!

Bütün gün sakinleşemedi. Fakat akşama doğru prens, İppolit’i görmeye gittiği zaman yüzbaşının karısı bazı ufak tefek şeyler için gitmiş olduğu şehirden dönüyordu. Rogojin’e Petersburg’ta rastladığını ve onun Pavlovsk hakkında kendisinden bilgi aldığını söyledi. Prens kadına, onu ne zaman gördüğünü sordu. Yüzbaşının karısı, aşağı yakarı Nastasya Filippovna’nın onu bahçesinde gördüğünü sandığı bir saatte gördüğünü söyledi. Demek genç kadın sadece bir serabın oyuncağı olmuştu. Bu hususta daha net bilgi elde etmek için, Nastasya Filippovna bizzat yüzbaşının karısının evine gitti; aldığı cevaplar onu son derece doyurdu.

Prens evliliğin arifesinde Nastasya Filippovna’dan ayrılırken onu büyük bir heyecan içinde bıraktı. Petersburg’taki terzisinden ertesi günü giyeceği gelinlik elbisesini, şapkasını, duvaklarını almıştı. Prens bu elbiseler karşısında onun bu derece heyecan ve zevk duyacağını tahmin etmemişti. Elinden geldiği kadar elbiseyi övdü ve kadının mutluluğunu körükledi.

Gecenin saat on birinde, prens ondan ayrıldığı zaman içinde bulunduğu fikirler işte bunlardı. Fakat henüz gece yarısı olmadığı hâlde, Darya Alekseyevna tarafından gönderilen birisi “Prensin derhal gelmesini, çünkü Nastasya Filippovna’nın pek iyi olmadığını” söyledi. Prens, nişanlısını gözyaşları içinde buldu. Odasına kapanmış, bir ümitsizlik ve bir sinir buhranı geçiriyordu. Kapalı kapı arkasından kendisine söylenen şeyleri uzun zaman işitmedi. Sonunda kapıyı açtı, yalnız prensi içeri aldı, kapıyı tekrar kapadı ve prensin dizlerine kapandı -bu sahneye bizzat şahit olan Darya Alekseyevna’nın sonradan anlattıkları bu şekildeydi…

“Ne yapıyorum? Ne yapıyorum? Seni ne hale sokuyorum!” diyerek heyecanla prensin ayaklarını öpüyordu.

Prens tam bir saat onun yanında kaldı. Ne konuştuklarını bilmiyoruz. Darya Alekseyevna’nın anlattığına göre, bu sürenin sonunda, sevgiyle ve güleryüzle ayrılmışlar. Prens gece yarısı nişanlısından haber almak için birisini gönderdi. Ama Nastasya Filippovna çoktan derin bir uykuya dalmıştı. Sabahleyin, prensin gönderdiği iki kişi Darya Alekseyevna’nın evine gittiler. Onları bir üçüncüsü daha takip etti ki, prense şunları söylemesi rica edildi: “Nastasya Filippovna’nın etrafını, şimdi Petersburg’tan gelen bir sürü terzi ve berber sarmış. Dünkü sinir krizi de geçmiş. Düğün töreninde, güzelliğiyle herkesin gözünü kamaştırmak için son derece şıklaşıyor. Şimdi de zaten hangi pırlantayı takması gerektiği görüşülüyor.” Prens bu haberlerden son derece memnun göründü ve sakinleşti.

Düğün törenine ait diğer olaylar, orada bulunan ve sözüne inanılan kimseler tarafından anlatıldı.

Düğün töreni akşam sekizde olacaktı. Nastasya Filippovna saat yedide hazırdı. Altıdan itibaren davetliler Lebedev’in villasının etrafında gezinmeye başlamışlardı. Özellikle Darya Alekseyevna’nın evinin etrafı ve kilise, birçok misafirle dolmuştu. Vera Lebedev ile Kolya, prens için üzülüyorlardı. Bununla beraber yapılacak çok işleri vardı. Kilisenin kapısında yeni evlileri tebrik etmeye gelecek olan misafirleri kabul etmek için bazı tedbirler almak gerekmekteydi. Kiliseden sonra, evlerinde büyük bir toplantı yapmayı düşünmüyorlardı. Tören için gereken birkaç kişiden başka, Lebedev pek az insan çağırmıştı: Ptitsin ailesini, Ganya’yı, Sent Anna nişanını kazanmış olan doktoru ve Darya Alekseyevna’yı çağırmıştı. Prens pek az tanıdığı bu doktoru niçin çağırdıklarını sorduğu zaman, Lebedev onun için, “Boynunda Saint Anna nişanını taşıyor, tanınmış bir şahsiyettir, iyi olur” demişti. Prens bu kelimeleri duyduğu zaman gülmüştü. Keller ile Burdovski fraklar giymişler, eldivenlerini de unutmamışlardı. Dış görünüşleri pek zarifti. Keller, öfkeyle etrafındaki kalabalığı seyrediyordu. Sonunda saat yedi buçukta Mişkin bir araba ile kiliseye gitti. Şunu da hatırlatalım ki, bütün âdetler uygulanmakta, her şey, herkesin gözü önünde, “gerektiği şekilde” olmaktaydı. Prens yanında Keller’le birlikte halkın fısıltıları arasında kiliseye girdi. Keller etrafındakileri tehdit eder gibi bakıyordu. Prens kilisenin özel dairesine çekildi. Bu sırada boksör Keller de Nastasya Filippovna’yı getirmeye gitti. Darya Alekseyevna’nın evinin önü son derece kalabalıktı. Kapıdan içeri girerken halktan birçok terbiyesizce laflar duymak zorunda kaldı. Boksör bunlara haddini bildirmeye hazırlanırken, Darya Alekseyevna ile Burdovski zamanında yetişip kapıyı açtılar ve Keller’i zorla içeriye aldılar. Çok kızgındı, Nastasya Filippovna ayağa kalktı. Son defa aynaya bir göz attı. Kellerin sonradan anlattığına göre, Nastasya Filippovna “zoraki” bir gülümsemeyle “bir ölü kadar sararmış” bir hâlde putun önünde bir defa daha eğildi ve dışarıya çıktı. Etrafta çığlıklar koptu. Bir an kahkahalar, alkışlar, hatta ıslıklar duyuldu. Fakat bunu sonra başka tezahüratlar kapladı.

– Ne güzel kadın!

– Bu ne ilk ne de son defa görülen bir şey!

– İzdivaç her şeyi siler sersem!

En yakında bulunanlar da şöyle çağırıyorlardı:

– Hayır böyle bir güzellik nerede bulunabilir? Memur kılıklı birisi söylendi:

– Bir kraliçe, gerçek bir kraliçe… Böyle bir kraliçe için bütün varlığımı satabilirim. “Hayatından bir gece” için!

Nastasya Filippovna ilerledi. Yüzü sapsarı idi. Ama siyah gözleri meraklı halkın ortasında alevler saçıyordu. Bu bakışa halk katlanamazdı. Birkaç heyecanlı tezahürata sebep oldu. Arabanın kapısı açıktı. Keller, gelinin elinden tutup arabaya bindirmeye hazırlanırken, Nastasya Filippovna’nın anî bir çığlığı ortalığı kapladı. Nastasya Filippovna arabayı bir tarafa bırakarak, halkın ortasına doğru koştu. Etrafındakiler hayretten dona kaldılar… Halk geriledi. Beş-altı adım ileride, birden Rogojin belirdi. Kalabalığın ortasında, Nastasya Filippovna onun bakışını tanımıştı. Genç kadın bir çılgın gibi Rogojin’e doğru koştu ve ellerini yakaladı:

– Beni kurtar! Beni götür. İstediğin yere! Hem de şimdi, diye yalvardı,

Rogojin, derhal onu kollarının arasına aldı. Başka bir arabaya koydu. Sonra da cebinden yüz rublelik bir banknot çıkararak arabacıya uzattı.

– İstasyona çek! Eğer tren gelmeden yetişebilirsen, yüz ruble daha alacaksın, dedi.

Rogojin de Nastasya Filippovna’yı bindirdiği arabaya atladı ve kapıyı kapadı. Bir saniye tereddüt etmeden arabacı kırbacını şaklattı. Keller bunu anlatırken, beklenilmeyen bu olaya engel olamadığı için af diledi: “Eğer bir saniye daha zaman olsaydı, kendime gelir ve buna engel olabilirdim” diyordu. Keller ile arkadaşının yaptıkları ilk hareket, oradan başka bir arabaya atlayarak kaçanları izlemek oldu. Fakat yolda bu fikirlerini değiştirdiler.

Keller:

– Herhâlde iş işten geçti! Onu zorla geri çeviremeyiz, diye söylendi.

Burdovski de heyecanla ekledi:

– Zaten yapacağımız bu harekete prens de razı olmaz. Rogojin ile Nastasya Filippovna tam zamanında istasyona yetiştiler. Rogojin arabadan iner inmez trene koşarken, üzerinde bir şal ve başında ipekli bir eşarp olan genç bir kızın önünde birdenbire durdu:

– Bu şalınız için elli ruble kabul eder misiniz, diye genç kıza sordu. Kızın cevap vermesini beklemeden de eline elli rubleyi sıkıştırdı. Şalıyla ipekli eşarbı kızın üstünden koparır gibi çekti; derhal Nastasya Filippovna’nın üzerine ve başına örttü. Çünkü genç kadının tuvaleti, trende dikkati çekebilirdi. Bunları satan genç kız, bu eski şal ile eşarbı için böyle pahalı bir fiyatla aldıklarını neden sonra öğrendi.

Bu kaçırma hadisesi, kiliseye şaşılacak derecede çabuk bir zamanda ulaştı. Keller, prense yaklaşmak için kilisede kalabalığı yararken, tanımadığı birçok insan ona soru sormak için üzerine saldırdı. Bağıra bağıra konuşuyorlardı. Hatta gülüyorlardı. Hiç kimse kiliseyi terk etmedi: Hepsi prensin ne şekilde hareket edeceğini görmek istiyordu.

Prens haberi duyar duymaz, sarardı. Ama sakinliğini korudu. “Bundan korkuyordum.” diye mırıldandı. “Ama bu şekilde beklemiyordum” Bir müddet sustuktan sonra da ekledi: “Bununla beraber… Onun durumunda… Her şey doğal görülebilir” bu kelimeler Keller’e örneği görülmemiş bir felsefe” gibi geldi, sonradan bu şekilde söz etti. Prens kiliseden çıkarken, birçokları onun son derece sakin olduğunu fark ettiler. Hatta herkes, bu sakinliği ayrı ayrı yorumladı. Herhâlde yalnız kalmak için evine gitmeye acele ediyordu. Fakat bu arzusunu gerçekleştirmeye imkân bulamadı. Birçok davetli onu odasına kadar izledi. Aralarında Ptitsin, Ganya ile doktor da vardı. Karmakarışık bir gürültü ile evi birçok davetli kaplamıştı. Prens, taraçanın üzerinde, Keller’in tanımadığı birçok insanla tartıştığını duydu. Bu şahısların en başında ak saçlı ve taraçaya girmek isteyen bir insan vardı. Prens ne olduğunu anlamak için onlara yaklaştı.

Tartışma sebebini öğrendikten sonra, Lebedev ile Keller’i kibar bir şekilde uzaklaştırdı. Merdivene dayanmış olan ak saçlı adama dönerek, içeri buyurmasını rica etti. Çağrılan misafir biraz şaşırdı. Ama prensi takip etti. Onların arkasından yedi sekiz arkadaşı da beraber girdiler. Diğerleri dışarıda kaldılar ve gürültü patırtı yapmaya devam ettiler.

Prens bu garip ziyaretçilere oturacak yer gösterdi. Çay ikram etti ve onlarla görüştü. Durum gayet doğal bir şekilde gelişiyordu. Hatta bu hal, içeri girenleri bile şaşırttı. Sohbeti “istenilen” konuya sürüklemek için bazı girişimlerde bulundu. Bazı içten sorular soruldu; “hilekârca” tahminler yürütüldü. Ama prens bütün bunlara gayet sakin, basit cevaplar verdi. Bu şekilde girişimler bir fayda sağlamadı. Sorular da kendiliğinden ortadan kalktı. Yavaş yavaş görüşme ciddi bir hâl aldı. Birden içlerinden birisi lafa karışarak şu değerlendirmede bulundu. “Ne olursa olsun ben olsam, topraklarımı satmam, beklemek daha hayırlıdır. Bir girişimcinin işletmesi, paradan daha kıymetlidir” dedi ve devam etti. “Mademki öğrenmek istiyorsunuz. İşte benim düşündüğüm ekonomik sistem!” Prense seslendiği için, prens onu heyecanla onayladı. Bununla beraber, Lebedev, prensin kulağına eğilerek bu adamın yeryüzünde en ufak bir malı dahi olmadığını fısıldamıştı.

Bir saat kadar böyle geçti. Ziyaretçiler çaylarını içtikten sonra, fazla rahatsız etmemek gerektiğine inandılar. Dışarıya çıkarken, doktor ile ak saçlı adam, prense içten bir şekilde veda ettiler. Her biri “üzülecek bir şey yok” şeklinde cümleler söyledi. İçlerinden bazıları, şampanya isteyecek kadar ileri gittiler. Ama yaşlıları onlara müdahale ederek, bu arzularından vazgeçirdiler. Herkes çıkıp gittikten sonra Keller, Lebedev’in yanına yaklaşarak:

– Eğer işi benimle sana bıraksalardı, bağırıp çağıracaktık. Belki de kavga çıkaracaktık. Başımıza belâlar gelecek, işe polis müdahale edecekti. Fakat o derhal bir insanla dost olmasını biliyor. Hem de ne biçim dostlar tanıdı! Ben onları bilirim!

Lebedev oldukça sarhoştu. İçini çekerek cevap verdi:

– Bilginlerle filozofların bilemediklerini çocuklar bilirler. Çoktan beri bu cümleyi onun hakkında düşündüm. Fakat şimdi şunu ekleyeceğim ki, çocuğun kendisi de uçurumdan, bütün o azizler ve Tanrı tarafından kurtarılmıştır.

Sonunda saat on buçuğa doğru, prensi dinlenmesi için yalnız bıraktılar. Prensin başı ağrıyordu; Kolya, prensin düğün elbisesini çıkartmasın yardım etmek için geç ayrıldı. Giderken, gayet içten davrandı. Olaydan hiç söz etmedi. Ertesi gün erkenden geleceğini söyledi. Prens buna hiçbir cevap vermedi. Herhâlde ondan gizlediği bazı düşünceleri vardı. Kolya gittikten sonra evde hiç kimse kalmadı. Burdovski kalkıp İppolit’i görmeye gitmişti; Keller ile Lebedev bilinmeyen bir yere kaçmışlardı. Yalnız Vera odaları düzeltmek için bir süre daha kaldı. Yatmaya gitmeden önce, birkaç dakika için prensin odasına girdi. Prens masaya dirseklerini dayamış, başını ellerinin arasına almıştı. Vera sessizce ona yaklaştı ve omuzlarından tuttu. Prens hayretle başını çevirdi. Kim bilir, belki de bir dakika belleğini toplamak için uğraştı. Karşısındaki yüzü tanır tanımaz, hemen büyük bir heyecan yaşadı. Ertesi sabah saat yedide, kapısını vurarak kendisini uyandırması için Vera’ya rica etti. Trenle Petersburg’a gitmek istiyordu. Genç kız uyandıracağını söyledi. Bunun üzerine prens, bu düşüncesini kimseye söylememesini rica etti. Vera bunu da kabul etti Genç kız dışarıya çıkmak üzere iken, prens onu üçüncü defa olarak alıkoydu. Ellerini yakaladı ve öptü. Sonra da ardından garip bir eda ile “yarına!” dedi. Zaten Vera bu olayı ileride bu şekilde anlattı. Vera dışarıya çıkarken âdeta endişeli idi. Ertesi sabah verdiği sözü tutmak için prensin kapısını saat yediyi biraz geçerken vurdu. Petersburg treninin on beş dakikaya kadar hareket edeceğini bildirdi. Kapıyı açtığı zaman, Mişkin’in çehresindeki neşe ve sağlık belirtileri genç kızı yatıştırdı. Yatarken pek fazla soyunmamıştı. Ama gayet iyi uyuduğu anlaşılıyordu. Akşama Pavlovsk’a dönebileceğini umuyordu. Prens, Petersburg’a gitmek istediğini söyleyebileceği tek insanın Vera olduğuna inanmıştı.

VIII

Bir saatte Petersburg’a varmıştı; saat dokuz ile on arasında Rogojin’in kapısını çalıyordu. Bahçenin büyük kapısından girmişti; kapının önünle uzun müddet bekledi. Sonunda Rogojin’in ihtiyar annesinin dairesindeki kapı açıldı. İhtiyar ve temiz bir hizmetçi kapıda gözüktü.

Hizmetçi kapıyı tamamen açmadan:

– Parfion Semionoviç evde yok, dedi. Kimi istiyorsunuz?

– Parfion Semionoviç’i.

– Burada yok.

Hizmetçi, prensi garip bir tavırla süzüyordu.

– Hiç olmazsa bu geceyi burada geçirip geçirmediğini bana söyleyebilir misiniz? Ve… Dün gece yalnız mıydı?

Hizmetçi onun yüzüne dik dik bakmaya devam etti fakat bir kelime bile cevap vermedi.

– Nastasya Filippovna dün burada onunla beraber değil miydi?.. Dün akşam?..

– Fakat sizin kim olduğunuzu sormama izin verin?

– Prens Lev Nikolaeviç Mişkin… Parfion ile gayet iyi tanışırız.

– Evde yok.

Hizmetçi gözlerini yere indirdi.

– Peki, Nastasya Filippovna?

– Tanımıyorum.

– Durun, dinleyin beni! Ne zaman gelecek?

– Bilmiyorum.

Kapı kapandı. Prens bir saat sonra tekrar gelmeye karar verdi. Bahçeye bir göz attı. Kapıcıyı gördü.

– Parfion Semionoviç evde mi?

– Evet.

– Peki, neden demin bana burada yok dediler?

– Bunu kendi dairesinden mi söylediler?

– Hayır. Annesinin hizmetçisi söyledi, fakat onun kendi dairesini çaldım, açmadı.

– Dışarıya çıkmış olabilir. Çünkü giderken kimseye haber vermez. Bazen dairesinin anahtarını da beraber alır götürür ve dairesi üç dört gün kilitli kalır.

– Dün eve geldiğine emin misin?

– Evet. Bazen büyük merdivenden çıkar. O zaman görmem.

– Nastasya Filippovna dün onunla beraber değil mi idi?

– Hiç bilmiyorum. Pek seyrek geliyor. Eğer gelmiş olsaydı.

Prens dışarı çıktı. Bir süre ne yapacağına karar veremeden, kaldırımlarda dolaştı. Rogojin’in bütün dairesinin pencereleri kapalı idi. Hâlbuki annesinin dairesindeki pencerelerin çoğu açıktı. Gün sıcak ve berraktı. Prens, kaldırımına geçti. Son bir defa pencerelere karşıdan baktı. Penceresi sade kapalı değil, bütün perdeler de örtülü idi. Bir dakika kadar baktı. Birden çok garip bir şekilde, perdelerden birinin ucunun kımıldadığını ve Rogojin’in yüzünün belirerek hemen kaybolduğunu görür gibi oldu. Biraz daha bekledi. Gidip dostunun kapısını bir daha çalmayı düşündü. Fakat bu düşünceyi değiştirerek, bir saat sonra tekrar gelmeye karar verdi. “Kim bilir? Belki de bir hayal görmüşümdür?..” diye düşündü.

Prens, Nastasya Filippovna’nın eski oturduğu eve doğru yürüdü. Üç hafta önce Nastasya Filippovna, prensin isteği üzerine terk ettiği Pavlovsk’tan bu civara, İsmailovski mahallesinde eskiden tanıdığı bir kadının yanına yerleşmişti. Bu ölmüş bir öğretmenin karısıydı. Gayet güzel süslenmiş bir evi vardı. Bütün serveti de bu idi. Pavlovsk’a tekrar döndükten sonra Nastasya Filippovna yine eski yerini korumuştu. Geceyi bu evde geçirmiş olabilirdi. Prens bir arabaya atladı. Yolda, genç kadını aramak için bu evden başlamak gerektiğini düşündü. Çünkü gece yarısı Rogojin’in evine gitmesine ihtimal verilemezdi. Kapıcının Nastasya Filippovna’nın seyrek ziyaret ettiğini söylemesi onu düşündürdü. Mademki Rogojin’i sık sık ziyaret etmiyordu, onun evine yerleşmiş olamazdı. Prens boş yere kendini avutmaya çalışırken, bitkin bir hâlde İsmailovski mahallesine geldi.

Nastasya Filippovna’nın ne dün ne de bugün buraya uğramadığını öğrendiği zaman âdeta şaşırdı. Fakat asıl şaşıran, ev halkı oldu. Prensin ortaya çıkması, sanki olağan dışı bir olaydı. Annelerinin arkasından, evsahibesinin dokuz tane küçük kız çocuğu en büyüğü on beş yaşında, en küçüğü ise yedi yaşlarında vardı prensin etrafını sardılar ve ağızları açık, hayretle onu seyretmeye başladılar. Çocukların arkasından halaları geldi. Zayıf, solgun yüzlü, siyah eşarplı bir kadındı. Daha sonra gözlüklü büyükanne içeri girdi. Evsahibesi prense, oturup bir çay içmesini rica etti. Bütün bu insanlar -Mişkin bunu fark ediyordu- onun kim olduğunu biliyorlardı. Gayet doğal olarak, Nastasya Filippovna ile bir gün önce evlendiğini biliyorlar ve şimdi, ikisinin birden Pavlovsk’ta olmaları gerekirken, ne diye ondan haber almak istediğini öğrenmek istiyorlardı. Düğün hakkında bilgi almak için çırpındıkları kesindi. Sadece incelikten ve kibarlıktan susuyorlardı. Onların meraklarını doyurmak için Prens meseleyi genel olarak açıkladı. Derhal “ah!” “oh!” diye bağrışmalar duyuldu. O derece hayret belirtileri gösterildi ki, prens biraz daha açıklama yapmak zorunda kaldı. Tabii bu işi mümkün olduğu kadar yapabildi. Sonunda prensin derhal Rogojin’in evine giderek kapıyı açıncaya kadar vurmasını ve Rogojin’i bularak onu sorguya çekmesi gerektiğine onu ikna etmeye uğraştılar. Eğer Rogojin’i bulamazsa ya da Rogojin cevap vermekten çekinirse, Nastasya Filippovna’nın tanıdığı ve Semenovski’de annesi ile beraber oturan bir Alman kadınını görmesini ona tavsiye ettiler. Eğer Nastasya Filippovna saklanmak istiyorsa, muhakkak oraya gitmiştir, diye düşünce yürüttüler. Prens ayağa kalktığı zaman, bitkin bir hâlde idi. İleride bu kadınlar, prensten söz ederken “korkulacak derecede sararmıştı” dediler. Bacakları titriyordu. Uzun süre kulaklarında çınlayan kelimelerin anlamını kavrayamadı. Sonunda bu kadınların kendisine yardım etmek istediklerini ve şehirde oturduğu yerin adresini vermesini rica ettiklerini anladı. Petersburg’ta oturduğu ve kaldığı bir yer olmadığını anlattı. Bunun üzerine, otelde bir oda tutmasını tavsiye ettiler. Bir müddet düşündükten sonra, dört beş hafta kaldığı ve orada hastalık nöbeti tuttuğu bir evin adresini verdi. Sonra, Rogojin’in evine döndü. Bu sefer Rogojin’in annesinin kapısı da açılmadı. Prens bahçeye indi ve bin zorlukla kapıcıyı buldu. Adam meşguldü… Prensi iyi karşılamadı. Bununla beraber, Rogojin’in sabahleyin erkenden çıktığını ve bugün gelmeyeceğini açıkça söyledi.

– Bekleyeceğim; belki gece gelir?

– Belki de bir hafta sonra, kim bilir?

– Herhâlde dün geceyi burada geçirdi, değil mi?

– Dün gece, evet…

Bütün bunlar çok karanlık ve çapraşıktı. Prens, ikinci defa gelinceye kadar, kapıcı birçok bilgi edinebilirdi. Sabahleyin çok geveze gözüktüğü hâlde, şimdi ağzından bir kelime çıkmıyordu. Prens iki saat sonra tekrar gelmeye ve gerekirse evin önünde beklemeye karar verdi. Bununla birlikte şu Alman kadından bilgi almayı uygun görerek Semenovski’ye koştu.

Fakat kadına derdini anlatamadı. Kadın pek güçlükle Rusça konuşuyordu. Prensin anladığına göre, on-on beş gün önce Nastasya Filippovna ile bu kadın kavga etmiş, o da eski arkadaşından o günden beri bir haber alamamıştı. “İsterse dünyanın bütün prensleriyle evlensin. Beni ilgilendirmez…” diyordu. Prens aceleyle bu evden dışarı çıktı. O sırada, Nastasya Filippovna’nın Moskova’ya gitmiş olması ihtimali aklından geçti. “Herhâlde Rogojin de onu takip etmiştir. Yalnız, onlardan en ufak bir ipucu yakalanabilse!” diye düşündü. Her ne olursa olsun otelde bir oda tutmak gerektiğine karar verdi. İstediği oteli de kolayca bulabildi. Otelin hizmetçisi yemek isteyip istemediğini sorduğu zaman, prens iş olsun diye “evet” dedi. Ama sonradan kendi kendine kızdı. Çünkü yemek, en az yarım saatini alırdı. Bununla beraber yemeği yememek için bir engel olmadığını düşündü. Bu karanlık koridorda bir fikir şeklini almaya başlayan garip bir his bütün vücuduna yayıldı; bu ona acı veriyordu. Ama fikir hâline gelmeye çalışan hissi de tam anlamı ile kavrayamamıştı. Otelden hiç de normal olmayan bir hâlde dışarıya çıktı. Başı dönüyordu. Şimdi nereye gidecekti? Yeniden Rogojin’in evine koştu.

Rogojin yine yoktu. Prens boş yere kapıyı çaldı, hiç kimse ses vermedi. Bunun üzerine, Rogojin’in annesinin kapısını çaldı. Sonunda kapıyı açtılar. Fakat yine Parfion Semionoviç’in evde olmadığını ve üç gün sonra geleceğini söylediler. Sabahki gibi hizmetçi, prensi garip bir şekilde süzdü. Karşıki kaldırıma geçti ve gözlerini camlara dikti. Yarım saat, belki de daha uzun zaman kaldırımın üzerinde gezindi. Müthiş bir sıcak ortalığı kavuruyordu. Bu sefer hiçbir şey kımıldamadı. Pencerelerde hiçbir hareket olmadı. Perdeler kapalı idi. Herhâlde sabahleyin bir hayal görmüş olduğunu düşündü. Zaten uzun zamandan beri temizlenmemiş olan camlardan içerisini fark etmek imkânsızdı. Pencerenin arkasında bir insan olsa bile, onu dışarıdan görebilmek çok zordu. Bu düşüncenin verdiği güvenle sakinleşerek, İsmailovski’ye döndü. İhtiyar kadın kendisini bekliyordu. Bu kadın da birkaç yeri aramış, hatta Rogojin’in evine bile gitmişti. Fakat hiçbir netice elde edememişti. Prens bunları sakin bir hâlde dinledi. Odaya girdi. Bir kanepenin üzerine oturdu ve etrafına, sanki konuşulan şeyleri anlamıyormuş gibi bakındı. Garip olan bir şey varsa, bazen son derece dikkatli oluyor, bazen de o derece dalgın bulunuyordu. Ailenin bütün fertleri, prensin hâlindeki bu olağan dışı durumdan söz ederken hayretlerini saklamadılar. “Belki de bu, hastalığın bir ortaya çıkma şekliydi” diye düşündüler. Sonunda prens ayağa kalktı. Nastasya Filippovna’nın dairesini görmek istediğini söyledi. Bu daire iki büyük odadan ibaretti. Aydınlık, yüksek tavanlı ve gayet iyi döşenmiş bir hâlde idi. Prens bu iki odanın içindeki bütün eşyaları teker teker kontrol etti. Küçük bir masanın üzerinde, açık duran bir kitap vardı. Bu “Madam Bovary” adında, Fransızca bir romandı. Prens bunu görür görmez, kitabın hangi sayfada açık bırakıldığını unutmamak için sayfanın ucunu kıvırdı ve kitabı almak için izin istedi. Sonra, bu kitabın okunmak için emaneten alındığını ona söyledikleri hâlde cebine koydu. Açık bir pencerenin yanına oturdu. Küçük bir oyun masasının üzerinde tebeşirle yazılmış numaraları fark ederek, kimin oyun oynadığını öğrenmek istedi. Ev sahipleri, Nastasya Filippovna’nın Petersburg’a geldiği günden beri her akşam Rogojin’le Durak, Melnski, Vist, kısacası bütün oyunları oynadığını anlattılar. Bu kâğıt oyununa nasıl alıştığını açıkladılar. Nastasya Filippovna’nın her gün içi sıkılıyordu. Çünkü Rogojin’in bilmediği gibi bütün geceyi de ağzını açmadan geçirdiği oluyordu. Bir gün içeri girince, cebinden kartlar çıkardı. Nastasya Filippovna gülümsedi. Oynamaya başladılar. Prens oynanılan kâğıtların nerede olduğunu sordu. Fakat apartmanda kâğıt namına bir şey yoktu. Her gün Rogojin yeni bir deste kâğıtla geliyor, giderken de alıp götürüyordu.

Evdekiler prense tekrar Rogojin’in evine giderek kapıyı daha hızlı çalmasını tavsiye ettiler. Ama bu ziyareti derhal değil, akşamüstü, geç saatlerde yapmasının daha uygun olduğunu söylediler: “Belki de bu şekilde bir sonuç elde edilebilir” İhtiyar kadın, kendisinin de Pavlovsk’taki Darya Alekseyevna’nın evine giderek durumu öğrenmeye çalışacağını ekledi.

Yarınki işleri görüşmek için bu gece saat onda tekrar gelmesi için prense rica ettiler. Ev halkının teselli edici bütün sözlerine rağmen, prens son derece ümitsizdi. Büyük bir üzüntü içerisinde yürüyerek oteline döndü.

Petersburg’un yaz mevsimindeki sıcağı ve tozu, prensi çok sıkıyordu. Yolda yürürken rastladığı insanların yüzünü incelemişti. Belki de gereksiz yere yolunu uzatmıştı. Odasına girdiği zaman, etraf kararmaya başlamıştı. Ona tavsiye ettikleri gibi bir süre dinledikten sonra, Rogojin’in evine gitmeye karar verdi. Bir kanepenin üzerine oturdu. Masaya kollarını dayadı ve düşünceye daldı.

Tanrı bilir ne kadar zaman bu şekilde kaldı ve kim bilir neler düşündü. Prensi birçok şey korkutuyordu. Bu korkuyu hissetmek bile ona acı veriyordu. Bazen Vera’yı ve Lebedev’i düşünüp bu konuda bir şeyler biliyordu. Herhâlde hiçbir şey bilmese dahi, Lebedev kendisinden daha çabuk bilgi toplayabilirdi. Sonunda: En son olarak Rogojin’i, General İvolgin’in cenaze merasiminde görmüşlerdi; prens de ona parkta rastlamıştı. Sonra da onu, odasının yanında şu karanlık koridorda, elinde bir bıçakla saklamadan görür gibi oldu. Rogojin’in gözleri karanlıkta parlıyordu. Prens titredi; demin gayet önemsiz olarak düşündüğü bu fikir, şimdi yavaş yavaş aydınlanıyordu.

Bu düşünce aşağı yukarı şu idi: Eğer Rogojin Petersburg’ta ise uzun süre saklanamazdı. Üstelik de iyi ve kötü maksatla, prensi görmeye gelecekti. Prens “doğal olarak geçen seferki gibi kesin gelecek” diye düşündü. Eğer herhangi bir sebeple Rogojin beni ararsa, kesinlikle bu koridora gelecektir. Adresimi bilmiyor ama önceden geldiğimi düşünerek uğrayacak ve beni burada bulmaya kalkışacaktır… Eğer bana çok ihtiyacı varsa… Kim bilir? Belki de ona yardımım dokunabilir?”

Prens bu düşünceyi tarttığı zaman, onu tamamen kabule uygun buldu. Eğer bu fikri derinleştirmek gerekseydi, onu açıklamak imkânsızlaşırdı. Mesela Rogojin ne diye görmek ihtiyacını duysundu? Başka bir yerde ona rastlayabilirdi? Buna cevap vermek belki zordu ama ona acı veren bu düşüncenin bir anlamı vardı: “Eğer mutluysa, gelmez” diyordu. “Ancak zorda kaldığı zaman gelecektir; fakat kesin olan, şansı kötüdür…”

Bu düşüncenin etkisi altında, Rogojin’i beklemedi. Ama bu son düşünceye katlanamadığı için birden ayağa kalktı. Şapkasını yakaladı ve odadan dışarıya fırladı. Koridor kapkaranlıktı. Rogojin’e rastlayacağını tahmin ettiği koridorun köşesine geldiği zaman “Ya şimdi şuradan birden Rogojin çıkarak beni durdursa?” diye düşündü. Fakat o köşeden hiç kimse çıkmadı. Prens büyük kapıdan dışarı çıktı. Kaldırıma geçti. Hava karardığı hâlde sokaktaki kalabalığı hayretle seyretti -en sıcak mevsimde Petersburg sokakları gece kalabalık olurdu… Sonra P… caddesi istikametinde yürümeye başladı. Otelden elli adım yürümüştü ki, ilk ağzında, kalabalığın ortasında, birisi onu kolundan yokladı ve kulağına eğilerek yavaş sesle:

– Lev Nikolayeviç, beni izle, dostum. Sana ihtiyacım var, dedi.

Bu, Rogojin’di.

Çok gariptir ama prens anlatılamayacak derecede sevinç duydu. Rogojin’e otelde, koridorda onu nasıl bulacağını tahmin ettiğini anlattı.

Rogojin beklenilmeyen bir şekilde cevap verdi:

– Otele gidiyoruz… Yürüyelim!

Prens bu cevaba şaşırdı ve ancak iki dakika sonra anlayabildi. O zaman endişe duymaya başladı ve Rogojin’in tavırlarını dikkatle inceledi. Rogojin prensin yarım adım ilerisinde yürüyordu. Önüne bakıyordu. Yoldakileri görmüyor gibi bir hâli vardı. Etrafındakiler yanaştıkları zaman, elinde olmadan çekiliyordu.

Prens sordu:

– Mademki otele gittin… Niçin beni sormadın? Rogojin durdu, prense baktı. Bir süre düşündükten sonra, sanki hiçbir şey duymamış gibi yaptı…

– Bak, dinle, Lev Nikolayeviç… Sen dosdoğru yürü, benim evimi biliyorsun, değil mi? Ben öbür yoldan gideceğim. Ama dikkat et, içeri beraber girelim…

Bunun üzerine Rogojin karşıki kaldırıma geçti. Prensin yürüyüp yürümediğine baktı. Prens durmuştu. Şaşkın şaşkın bakınıyordu. Bunu görünce, Rogojin evin yolunu tarif etmek ister gibi kollarını oynattı ve yürüdü. İkide bir dönerek, prensin kendisini takip edip etmediğine bakıyordu. Mişkin’in onu anlayarak yürüdüğünü gördüğü zaman, yüzünde mutluluk anlatan hatlar belirdi. Prensin aklına önce Rogojin’in bir başkasının yolunu beklediği ve onu kaçırmamak istediği düşüncesi geldi. “Yalnız yakalamak istediği insanın kim olduğunu niçin söylememişti?” Bu şekilde beş yüz adım kadar ilerlediler. Birden, neden olduğunu bilmeksizin prens titremeye başladı. Rogojin daha sık aralıklarla geriye dönüp bakmaya devam ediyordu. Prens kendini tutamadı, Rogojin’i eliyle çağırdı. Rogojin derhal yanına geldi. Nastasya Filippovna sizin evde mi?

– Evet…

– Demin perdenin arkasından pencereden bakan sen miydin?

– Evet…

– Ne, sen mi?..

Prens cümlesini nasıl tamamlayacağını bilemedi. Zaten kalbi o derece kuvvetle çarpıyordu ki, güçlükle konuşuyordu. Rogojin de susmuştu. Tıpkı deminki gibi. Prense dalgın bir bakışla bakıyordu.

Rogojin birden karşı kaldırıma geçmeye hazırlanarak:

– Hadi, ben gidiyorum, dedi… Sen dosdoğru yürü. İkimiz de ayrı yürüyelim… Göreceksin… Böyle daha iyi olur.

Sonunda her ikisi de ayrı ayrı kaldırımdan ilerlemeye başladılar. Rogojin’in evine yaklaştıkları zaman prensin heyecandan bacakları titriyordu. Yürüyemeyecek bir hale gelmişti. Rogojin’in annesinin perdeleri sabahki gibi açıktı; Rogojin’in dairesi ise karanlıktı. Alçak yıldızlar karanlığın ortasında parlıyordu. Mişkin kaldırımını değiştirdi ve Rogojin’in evine doğru yürüdü. Rogojin ile birlikte içeri girdiler.

– Kapıcı benim geldiğimi bilmiyor. Demin Pavlovsk’a gideceğimi söyledim. Aynı şeyi annemin hizmetçisine de tekrar ettim. Onun için kimse bizi görmeden içeri girelim.

Rogojin bunları fısıldarken, âdeta memnun görünüyordu. Anahtarını elinde tutuyordu. Merdivenden çıkarken prense doğru döndü ve daha yavaş yürümesi için işaret etti. Kendi dairesinin kapısını gürültüsüzce açtı. Önce prensi geçirdi, tedbirli bir tavırla geride kaldı. Kapıyı kapadı ve anahtarı cebine koydu.

Rogojin yavaş sesle: Hadi gel, dedi.

Sokakta rastladığı dakikadan beri Rogojin, prens ile hep fısıldar gibi konuşuyordu. Sakin görünüşüne rağmen, aslında çok heyecanlı idi. Salondan odaya geçtikleri zaman, bir pencerenin yanına yaklaştı. Esrarengiz bir tavırla prensi çağırdı.

– Görüyor musun, sabahleyin kapıyı çaldığın zaman ben buradaydım. Senin olduğunu derhal anladım ve ayaklarımın ucuna basarak kapıya kadar geldim. Hizmetçi ile konuştuğunu duydum. Daha dün talimat vermiştim. Beni görmeye kim gelirse, sen ya da senin tarafından herhangi bir kimse, benim evde olmadığımı söylemesi için hizmetçiye emir verdim. Özellikle bu tedbir senin içindi. Senin ismini hizmetçiye söyledim. Dışarıya çıktığım zaman: “Belki de karşı kaldırıma geçer ve evi gözetler.” dedim, işte bu pencereye geldim. Perdeyi hafifçe kaldırdım ve seni karşıda, ayakta dururken gördüm. Bana bakıyordun… İşte sabahki mesele…

Prens boğulur gibi bir sesle sordu:

– Peki… Nastasya Filippovna nerede?

Rogojin, bir müddet tereddüt ettikten sonra kekeledi:

– O… Burada.

– Nerede?

Rogojin gözlerini muhatabına çevirdi ve onu dikkatle süzdü:

– Hadi, gel.

Gayet yavaş sesle konuşuyordu. Yüzü garip bir şekilde durgundu. Pencere konusunu anlatırken başka bir şey söylemek ister gibi bir hâli vardı.

Rogojin’in odasına girdiler. Prens bu odayı görmeyeli, eşya oldukça değişmişti. Orta yerde, yeşil ipekten bir perde odayı ikiye ayırıyordu. Bir tarafında Rogojin’in çalışma odası, diğer tarafında da bir yatak vardı. Bu kalın perde aşağıya kadar inikti ve geçilecek yeri kapatıyordu. Odanın içi son derece karanlıktı. Petersburg’un “mehtaplı” geceleri çoktan geçmişti. Perdelerin kapalı oluşu, karanlığı daha fazlalaştırıyor, odanın içinde bir şey fark etmeye imkân bırakmıyordu. Fakat insanın yüzü seçilebiliyordu.

Rogojin her zamanki gibi sapsarı idi; prensin üzerine çevrilmiş gözleri kıvılcımlar saçıyordu. Olduğu yerden kımıldamıyordu.

Prens:

– Bir mum yakmalısın, burası çok karanlık, dedi.

Rogojin prensi elinden yakaladı, zorla oturtarak cevap verdi:

– Hayır, yakmak doğru değil.

Bunun üzerine, kendisi de bir iskemle alarak prensin yanına oturdu. O kadar yakın oturmuşlardı ki, dizleri birbirine değiyordu. Biraz ilerde, küçük yuvarlak bir masa vardı. Rogojin devam etti:

– Otur, biraz dinlenelim.

Bir dakika sustular. Sonra Rogojin asıl meseleyi gizleyerek, gereksiz şeylerden söz eden bir insan tavrı ile anlatmaya başladı.

– Aynı otele ineceğini biliyordum; koridora girdiğim zaman, “Onu beklediğim gibi, belki o da beni bekliyor!” dedim. Öğretmenin karısının evine gittin mi?

Kalbi duracakmış gibi çarpan prens mırıldandı:

– Evet.

– Şüphe ediyordum. “Sonra konuşuruz” diyordum… Daha sonra “Bu geceyi beraber geçirmek için gidip onu alayım…” diye düşündüm.

Prens birden mırıldandı:

– Rogojin, Nastasya Filippovna nerede?..

Prens ayağa kalkmıştı, her tarafı titriyordu. Rogojin de ayağa kalktı.

Eliyle perdeyi göstererek yavaş sesle cevap verdi:

– Orada! Mişkin fısıldadı:

– Öyle ise! Haydi gidelim!.. Yalnız sen… Fakat hadi. Rogojin gözlerini tekrar dikerek ona baktı.

Rogojin perdeyi kaldırdı. Durdu ve prense döndü. İlerlemesini anlatmak ister gibi işaret etti:

– Gir! Prens ilerledi.

– Burası çok karanlık, diyebildi.

Rogojin, mırıldandı:

– Daha yaklaş!..

Prens iki adım daha altı ve durdu. Bir iki dakika hiçbir şey göremeden baktı. Orada durdukları süre içinde ikisi de bir kelime söylemediler. Prensin kalbi o derece atıyordu ki, bir ölü sessizliği çöken bu odada, âdeta kalbinin çarpıntısı duyulabilirdi. Sonunda bütün yatağı görebildi. Üstünde kımıldamadan birisi yatıyordu. En ufak bir gürültü yoktu. Hatta bir nefes bile duyulmuyordu. Uyuyan insanın başını beyaz bir örtü kapatıyordu. Vücudu hafifçe belliydi. Bu yatakla yalnız bir tek kişinin yattığı anlaşılıyordu. Yatak dağınıktı. Yatağın, kanepenin üzerinde, yerde, her tarafa atılmış çamaşırlar vardı. Beyaz ipekli bir tuvalet, çiçekler, kurdeleler. Yatağın başı ucunda, küçük bir masanın üstünde bırakılmış elmaslar parlıyordu. Karanlığın ortasında parlayan dantellerin arasından, çıplak bir ayak fark ediliyordu. Bu ayak mermerden yapılmış bir heykeli andırıyordu. Hareketsiz duruşu, korku veriyordu. Prens baktıkça, bu odanın sessizliği ona daha derin, daha korkunç geliyordu. Birden bir sinek belirdi. Uçarak yatağın başucuna kondu. Prens titredi.

Rogojin onu kolundan yakalayarak:

– Çıkalım, dedi.

Yatağın yanını terk ettiler ve karşılıklı, iskemlelerine oturdular. Prens gittikçe daha fazla titriyordu. Soru sormak ister gibi, Rogojin’e gözlerini dikmişti.

Nihayet Rogojin konuştu:

– Görüyorum ki, Lev Nikolayeviç, hastalık nöbeti tutacağı zaman titrediğin gibi titriyorsun. Hatırlıyor musun, tıpkı Moskova’daki gibi? Şimdi seni ne yapacağım diye düşünüyorum…

Mişkin büyük bir dikkatle onu dinliyordu. Anlamaya çalışıyor, gözleri Rogojin’in yüzünden ayrılmıyordu. Başıyla perdeyi göstererek sordu:

– Sen mi?..

Rogojin başını önüne eğerek mırıldandı:

– Sen…

Beş dakika kadar konuşmadılar.

Rogojin prensin sorusunu unutmuş gibi, tekrar eski konuya döndü:

– Anlıyor musun, eğer şimdi hastalık nöbetin tutarsa, yaygaran sokaktan duyulur ve içeride insan olduğunu anlarlar; kapıyı vururlar… İçeriye girerler… Çünkü herkes, beni burada yok biliyor. Sokaktan görülmemesi için ışık yakmadım. Burada olmadığım zamanlar, anahtarlarımı yanıma alırım. Hiç kimse içeri girmez, hatta odaları düzeltmek için bile. Ben evdekileri böyle alıştırdım. Geceyi burada geçirdiğimizi kimsenin bilmemesi için böyle bir tedbir aldım işte…

Prens:

– Dur, diye sözünü kesti, demin kapıcıya ve ihtiyar hizmetçiye, Nastasya Filippovna’nın geceyi burada geçirip geçirmediğini sordum… Demek ki, vaziyetten haberleri var.

– Bunu onlara sorduğunu biliyorum. Nastasya Filippovna’nın dün buraya geldiğini ve on dakika sonra Pavlovsk’a hareket ettiğini hizmetçiye ben kendim söyledim. Burada yattığını hiç kimse bilmiyor. Dün içeriye girerken, bugün seninle yaptığımız gibi gayet sessiz girdik. Eve yaklaşırken, gizlice girmek istemeyeceğini düşünüyordum. Hâlbuki o gayet yavaş sesle konuşuyordu. Ayaklarının ucuna basıyordu. Elbisesinin eteğini eliyle tutuyordu. Merdivenden yukarı çıkarken yavaş olmam için eliyle bana işaret etti. O hep senden çekiniyordu. Trenin içinde gerçek bir deliye dönmüştü. O derece korkuyordu ki, burada, benim evimde saklanmak için kendisi teklif etti. Onu önce öğretmenin ihtiyar karısına götürmeyi düşünüyordum. Fakat imkânsızdı. Orada prens beni bulabilir, diyordu. Beni kendi evinde sakla, yarın ilk trenle Moskova’ya kaçacağım! Moskova’dan Oret’e gitmeyi düşünüyordu. Yatağa yatarken Oret’e gideceğimizi tekrar etti…

– Yeter… Şimdi ne yapmayı düşünüyorsun, Rogojin?

– Tamam ama aralıksız titremenle beni ürkütüyorsun! Geceyi burada geçireceğiz. Bu yataktan başka yatak yok. Fakat şunu düşündüm. Kanepenin iki yastığı var. Onları alırız. Yerde, şu perdenin yanında kendimize yatak yaparız. Bu suretle ikimiz de birbirimize yakın olarak uyuruz. Eğer içeri girerse, odayı arayacaklardır ve onu bularak, götüreceklerdir. Beni sorguya çekecekler, o zaman bunun ben olduğumu söyleyeceğim ve derhal beni de götürecekler. İşte! Şimdilik bizim yanımızda dinlensin… İkimizin yanında!..

Prens heyecanla onayladı:

– Evet, evet!

– Demek ki, hiçbir şey söylemeyeceğiz ve götürmelerine izin vermeyeceğiz.

Prens karar vermiş bir insan tavrıyla:

– Hayır, hayır, onu götürmelerine dünyada izin vermeyeceğiz. Hayır, hayır!

Rogojin devam etti:

– Benim de fikrim buydu, dostum. Onu kimseye vermemek… Gürültü etmeden, sabaha kadar onu bekleyeceğiz. Bütün günü onun yanında geçirdim. Yalnız sabahleyin, bir saat kadar dışarıya çıktım. Akşamüstü de seni aradım. Başka bir korkum daha var: O da havanın sıcaklığıyla ortaya çıkacak olan kokudur. Bir şey duymuyor musun?

– Belki de duyuyorum… Ama bilmem. Herhâlde yarın sabaha kadar etrafa dağılacaktır.

– Onu muma batırılmış bir Amerikan çarşafına sardım… Üstünü de örttüm. Etrafına İdanof ilacı dolu dört tane şişe koydum… Hâlâ yanında.

– Evet, orada… Moskova’daki gibi?

– Dostum, koku için… Fakat nasıl dinleniyor, bir bilsen… Yarın sabah gün doğarken, onun yüzüne bak. Fakat neyin var, ne oluyorsun? Ayağa kalkacak halin bile yok?

Rogojin prensin ayaklarının üstünde duracak gücü olmadığını görerek, büyük bir korku ile hayret etti ve ona, sağlığına dair, arka arkaya sorular sordu.

Prens mırıldandı:

– Bacaklarım tutmuyor; korkudan, biliyorum… Korkum geçince ayağa kalkabileceğim…

– Dur, ben ikimize de bir yatak yapayım, sen yatarsın… Ben de yanına uzanırım… Ve dinleniriz… Çünkü dostum, daha şimdiden… Ne olacağını bilemiyorum… Önceden haberdar olman için söyledim.

Bu anlaşılmaz kelimeleri mırıldanırken, Rogojin yatağı yapmaya çalışıyordu. Muhakkak ki, sabahtan beri bunu düşünüyordu. Dün geceyi kanepenin üzerinde geçirmişti. Fakat iki kişinin orada yatmasına imkân olmadığı için, şimdi dostunun yanında yatmak istiyordu ki, ağır yastığı kanepenin üstünden kaldırmış, perdenin yanına yere sermişti. İşi biter bitmez, prense yaklaştı. Derin bir şefkatle kollarının arasına aldı ve onu yaptığı yatağa doğru sürükledi. Prens, yürüyebilecek bir hâlde idi. Demek ki, “korkusu” geçmişti; bununla birlikte titremesi devam ediyordu. Rogojin sol taraftaki en iyi yatağı prense verdi. Kendisi de sağdaki yatağa uzandı. Ellerini ensesine koydu ve devam etti:

– Gerçekten dostum, etraf çok sıcak, yakında koku duyulacak… Pencereleri açmaya korkuyorum. Annemin dairesinde saksılarla çiçekler vardır. Gayet güzel kokarlar; onları buraya getirmeyi düşündüm. Ama hizmetçi şüphelenebilir, çünkü çok meraklıdır.

Prens onayladı:

– Doğru, çok meraklı…

– Dışarıdan çiçek satın almak ve onun bütün vücudunu çiçeklerle örtmek mümkün? Fakat onu bu şekilde çiçeklere örtülü görmek kalbimi parçalar!

Prens soracağı şeyi unutmuş bir insan tavrı ile sordu:

– Söyle… Söyle bana. Bunu ne ile yaptın? Bir bıçakla mı? Bu bıçakla mı?

– Evet, bununla…

– Rogojin sana sormak istediğim bir soru daha var… Sana birçok mesele hakkında soru sormak istiyorum… İyice bilmem için, teker teker anlat… Kilisenin kapısında, düğün töreni yapılmadan önce, bir bıçakla onu öldürmek niyetinde değil miydin? Evet mi, hayır mı?

Rogojin bu soruya biraz şaşırdı, sorulan şeyi anlamamış gibi cevap verdi:

– Böyle bir niyetim olup olmadığını bilmiyorum.

– Pavlovsk’a geldiğin zaman üstünde bıçak taşıdın mı?

– Hiçbir zaman!.. Üstümde bıçak yoktu. Bu bıçak konusuna gelince, işte sana hepsini söylüyorum, Lev Nikolayeviç… -Rogojin bir süre sustuktan sonra devam etti… Bu bıçağı kilitlemiş olduğum bir çekmeceden bu sabah çıkardım. Çünkü her şey, saat üçle dört arasında yaşandı. Bu bıçak hep evimde bir kitabın sayfaları arasında dururdu… Ve… Ve… Ve işte hayretimi gerekli kılacak bir şey. Bıçak sol memesinin altına, bir buçuk veya üç santim kadar girip… Kan ancak gömleğinin üzerine fışkırdı… Yarım çorba kaşığı kan, fazla değil…

Prens sıçradı ve müthiş bir acının etkisiyle söylendi:

– Doğrudur… Bu… Bun… Bunu biliyorum. Böyle bir şey okudum… Buna iç kanama diyorlar… Darbe tam kalbin üstüne rastlarsa bir damla kan bile akmazmış…

Rogojin dehşet içinde yatağına oturarak:

– Yeter, anlıyor musun, diye bağırdı. Prens de ona aynı psikoloji içinde:

– Hayır, diye cevap verdi.

– Bak yürüyorlar! İşitiyor musun? Salonda… Prens güvenle:

– İşitiyorum, dedi.

– Yürüyorlar?

– Yürüyorlar!

– Kapıyı kapatmalı mı acaba?

– Evet…

Kapıyı kilitlediler ve yattılar… Etrafa derin bir sessizlik çöktü.

Birden prens aynı hızlı ve şaşkın edayla söze yeniden başladı. Yakaladığı sözlerin tekrar kaybolmalarından korkuyordu sanki.

Yatağından sıçrayarak:

– Ah, evet, dedi. Sana bu kâğıtları sormak isterdim… Evet, kâğıtları… Bana onunla kâğıt oynadığını söylemişlerdi.

Rogojin bir an durduktan sonra:

– Evet, dedi.

– Nerede bu kâğıtlar?

Rogojin uzun bir suskunluktan sonra:

– İşte! Al…

Dedi ve cebinden, oynanmış ve kâğıda sarılmış bir deste çıkardı. Prens aldı fakat ne yaptığının farkında değildi. Kalbini yeni ve yürekler acısı bir hüzün kaplamaya başladı. Bu sırada ve epey zamandan beri yapması ve söylemesi gereken şeylerden büsbütün başka şeyler yaptığının ve söylediğinin farkına vardı. Mesela elindeki bu kâğıtlar ve onlara sahip olmanın verdiği mutlulukla, bu kâğıtların bir daha kullanılmayacağını, hiç kullanılmayacağını hissediyordu. Kalktı ve ellerini, bir felâket karşısında imiş gibi birbirine kenetledi. Yatağına uzanan ve hareketsiz duran Rogojin bu hareketi görmezlikten geldi fakat açık duran ve alev saçan gözleri karanlıkta şimşek gibi çakıyordu. Prens bir sandalyeye oturdu ve arkadaşına dehşetle baktı. Böylece yarım saat geçti. Rogojin alçak sesle konuşmasının gereklerini unutarak, birden bir kahkaha attı ve âdeta bağırarak:

– Subayı, o subayı hatırlıyor musun, dedi. Konser sırasında nasıl kırbaçlamıştı. Ha! Ha! Hatırlıyor musun? Ya astsubay… Fırlayan astsubay…

Yeni bir korku içinde sıçradı prens. Rogojin birden sakinleşti. Prens ona doğru eğildi, yanına oturdu ve hafifçe onu süzmeye başladı. Kalbi heyecanla çarpıyor ve güçlükle nefes alıyordu. Rogojin ona bakmıyordu bile. Onu unutmuş gibiydi. Fakat prens ona hâlâ bakıyor ve bekliyordu. Zaman geçiyor, şafak yaklaşıyordu. Ara sıra Rogojin kahkahalarla karışık bazı anlaşılmaz kelimeler homurdanıyordu. Onun bu hâli karşısında prens titreyen elini uzatıyor, yavaşça onun başına dokunuyor, saçlarını ve yanaklarını okşuyordu… Bundan başka elinden bir şey gelmiyordu. Titremeleri tekrar başlamıştı. Ayaklarında da yürüyecek derman yoktu. Bütün kalbini yeni bir hassaslık kaplamış ve içini sonsuz bir üzüntü ile doldurmuştu.

Şafak iyice sökmüştü artık. Sonunda bitkin ve ümitsiz bir hâlde yastığa uzandı ve yüzünü Rogojin’in solgun ve hareketsiz yüzüne dayadı. Gözlerinden Rogojin’in yüzüne yaşlar aktı; fakat beriki, belki de bunları hissetmiyordu…

Bununla birlikte, aradan birkaç saat geçip de sabahleyin kapı açılınca, katili sayıklarken ve şuurunu kaybetmiş bir hâlde buldular. Prens onun yanında, bir şilte üzerinde hareketsiz oturuyordu. Hastanın her bağırışında veya sayıklayışında, titreyen eliyle onun saçlarını, yanaklarını okşuyor, sanki onu yatıştıramadığı istiyordu. Fakat prens sorulan şeyleri artık anlamıyor, etrafını saranları tanımıyordu. Eğer Şnayder o esnada İsviçre’den gelip, eski öğrencisini ve hastasını görebilseydi, prensin ilk tedavi senesindeki bazı hallerini hatırlar ve ümitsizce kollarını sarkıtarak, eskisi gibi “Budala!” derdi.

Öğretmenin dul karısı derhal Pavlovsk’a geldi ve doğruca, bir günden beri büyük bir şaşkınlık içinde olan Darya Filippovna’nın evine gitti. Her şeyi anlattı ve onu hiçbir şeyin yatıştırılamadığı büyük bir korkuya verdi. İki kadın Lebedev ile derhal ilişkiye girmeye karar verdiler O da iki sıfatı mal sahibi ve prensin dostu olması dolayısı ile son derece perişan bir hâlde idi… Vera Lebedev bildiği her şeyi anlattı. Lebedev’in tavsiyesi üzerine üçü de Petersburg’a gitmek ve “doğabilecek şeyleri” bir an önce haber vermek konusunda aynı fikirdeydiler. Bunun sonucu olarak da ertesi sabah, saat on bire doğru polis, kadınlar ve Rogojin’in kardeşi Semion Semionoviç ile beraber soluğu Lebedev’in evinde aldı. Kapıcı da polisin işini kolaylaştıracak bazı bilgiler verdi. Bir akşam önce Parfion Semionoviç’in bir arkadaşıyla beraber sahanlıktan, ayaklarının ucuna basarak geçtiğini, her ikisinde de gizlenmek isteyen bir hâl olduğunu söyledi.

Bunun üzerine, boş yere çalınan kapıyı kırmakta daha fazla tereddüt edilmedi.

Rogojin, iki ay beyin hummasından yattı. İyileşince de onu sorguya çektiler, yargıladılar. Rogojin cinayet hakkında öyle dürüst, doğru ve memnuniyet verici itiraflarda bulundu ki, daha mahkemenin başlangıcında prens serbest bırakıldı. Mahkemede katilin ağzını bıçak açmadı. Usta ve düzgün konuşan avukatı, açıklık ve mantık dairesinde bu cinayetin, suçlunun çoktan beri rahatsız bulunduğu birtakım karışıklıkların etkisiyle yapıldığını söyledi. Bunlara cinayetten önceki günler içinde suçlunun manevî acılar içinde kıvranışının da katıldığını bildirdi. Rogojin bu müdafaa tarzına itiraz etmediği gibi, onu güçlendirecek bir kelime de söylemedi. Mahkemede de sorgu hâkiminin huzurunda olduğu gibi, cinayetin nasıl yapıldığını en küçük ayrıntısına varıncaya kadar büyük bir samimiyet ve açıklıkta anlattı. Hafifletici sebepler nedeniyle cezası indirilerek, Sibirya’da on beş yıl ağır hapis cezasına mahkûm edildi, kararı sıkıntı dolu bir yüz ile dinledi. Çılgınlıkları sırasında ancak bir kısmını harcadığı büyük serveti de bu hâlden son derece memnun olan kardeşi Semion Semionoviç’e kaldı. İhtiyar annesi hâlâ yaşıyor ve ara sıra sevgili evladı Parfion’u hatırlıyor. O felâketten zavallı kadıncağızın iyi ki, haberi olmadı

Lebedev, Keller, Ganya, Ptitsin ve romanımızın diğer kahramanları eskisi gibi yaşamakta devam ediyorlar. Hiç değişmediler; bu sebepten biz de söyleyecek bir şey bulamıyoruz. İppolit, Nastasya Filippovna’nın öldürülmesinden on beş gün sonra, hiç ümit etmediği bir zamanda, feci bir şekilde öldü. Bütün bu olaylar Kolya’yı çok üzdü. Annesine kesin olarak bağlandı. Nina Aleksandrovna onun için çok üzülüyor ve yaşına göre çok düşünceli ve dalgın buluyor. Kim bilir, belki de bu onun kafalı bir adam olacağına işaretti. Aslında prensin yarınki hâli için gereken girişimleri o yaptı. Bu son zamanlarda tanıştığı kimseler arasında, özellikle Ojen Pavloviç’in dikkatini çekti. Derhal gidip onu buldu ve olayla prensin yeni durumu hakkında bütün bildiklerini ona anlattı. Yanılmamıştı. Ojen Pavloviç zavallı budalanın kaderiyle sonra ilgilendi. Onun sayesinde prens tekrar İsviçre’ye, Şnayder’in kurumuna gönderildi.

Ojen Pavloviç uzun bir zaman için Avrupa’ya gitti; çünkü samimiyetle “Rusya’da bir şeye yaramadığını” itiraf ediyor, ara sıra yani iki üç ayda bir, hastasını Şnayder’in kurumunda ziyarete gidiyor. Fakat nedense doktorun günden güne daha düşünceli bir hâl aldığını görüyor. Şnayder başını sallıyor, kaşlarını çatıyor, akli yeteneklerin tamamen harap olduğunu anlatmak istiyor. Artık hastalığın dermansız olduğunu açıkça söylemiyorsa da birtakım kötü fikirler belirtmekten kendini alamıyor. Ojen Pavloviç, bu duruma çok üzülüyor, çünkü iyi yürekli bir adam. Bunu da, Kolya’dan mektup almaya başlamakla hatta ara sıra cevap bile yazmakla kanıtlamış oldu. Ahlakının diğer garip bir tarafı da, bu son günler zarfında göze çarptı. Bu onun lehine olduğu için onu da buraya kaydetmekten kendimizi alamayacağız. Şnayder kurumunu her ziyaretten sonra Ojen Pavloviç, prensin sağlığı hakkında Kolya’dan başka bir kimseye de gayet ayrıntılı mektuplar yazıyordu. Büyük bir saygıyla yazılan bu mektuplarda bazı görüşler, bazı fikirler, bazı hisler seziliyordu ki, bunlar eskiden gayet kapalı iken zamanla mektuplar devamlı geldikçe, daha açık bir şekilde belli oluyordu. Kısacası bunda içten bir dostluk ifadesi vardı. Ojen Pavloviç ile haberleşen ve ona karşı büyük bir saygı ve ilgi besleyen Vera Lebedev’den başka kimse değildi. Bu münasebetin ne şekilde düğümlendiğini bilmiyoruz. Buna sebep, prensin başına gelen olay olsa gerek. Öyle bir olay ki, zavallı Vera kahrından hastalandı. Bu ilişkinin diğer sebeplerine gelince, bilmiyoruz.

Bu mektuplaşmadan bahsetmemizin sebebi, bu mektuplarda Yepançin ailesine ve özellikle Aglaya’ya dair haberlerin bulunmasıdır. Prensten yazdığı kapalı bir mektupta Ojen Pavloviç, Aglaya’nın bir Polonyalıya âşık olduğunu ve onunla ailesinin karşı çıkmasına rağmen evlendiğini bildiriyordu. Fakat sonunda aile, bir rezalete meydan vermemek için rıza göstermek mecburiyetinde kalmıştı. Altı ay bir zaman, Ojen Pavloviç’den hiçbir haber almayan Vera, ondan uzun ve ayrıntılı bir mektup aldı. Delikanlı mektubunda, Profesör Şnayder’i ziyarete gittiği zaman orada Prens Ş.T… ya ve bütün Yepançin ailesine (işleri yüzünden Petereburg’da kalan general hariç tabii) rastladığını yazıyordu. Sohbetleri gayet garip oldu. Herkes Ojen Pavloviç’i coşkunca karşıladı. Hatta Aleksandra ile Adelaida prense karşı gösterdiği melek şefkatinden dolayı ona teşekkür ettiler. Lizaveta Prokofyevna, zavallı prensin hastalığını ve düşkün halini görünce, gözyaşlarını tutamadı. Onun bütün kusurlarını affettiği belli idi. Bu hususta Prens Ş.T… gayet akıllıca ve mantığa uygun sözler söyledi. Ojen Pavloviç, Adelaida ile nişanlısının arasında henüz tam bir anlaşma olmadığını gördü fakat zamanla Prens Ş.T… nın, akıl ve tecrübesinin, genç kızın coşkunluğuna üstün geleceğini anladı. Aslında ailesinin aldığı son dersler, Adelaida’yı bir hayli düşündürmüştü. Hele kız kardeşinin kötü talihi, onu son derece üzmüştü. Bu son altı ay içinde Aglaya’nın, göçmen kont ile evlenmesine göz yummuş olmaları, korkularını büsbütün kuvvetlendiriyordu.

Adam ne konttu, ne de bir göçmen. Dalgalı bir mesele yüzünden memleketinden kaçmıştı; çok da karanlık bir geçmişi vardı. Aglaya’nın gözünü, anlattığı birtakım olağanüstü maceralarla boyamıştı. Hatta ona deli gibi âşık olan zavallı kızcağız, onunla henüz evlenmeden önce Polonya’da bulunan yabancı memleketlerde oluşan bir cemiyete üye olmuştu. Bundan başka da onu, gerçek bir sofu yapan, ünlü bir rahiple temasını artırdı. Hâlbuki Lizaveta Prokofyevna Prens Ş.T..’nın varlığı hakkında bir an bile şüphe etmiyorlardı. Evliliğin arasından altı ay geçmeden, kont ile dostu rahip, Aglaya’nın ailesi ile arasını açmayı başarmışlardı. Zaten birkaç aydır genç kız ailesini görmemişti. Kısacası, anlatılacak çok şey var ama bütün bu felaketler Lizaveta Prokofyevna’yı, kızlarını, hatta Prens Ş.T…’yi o derece “dehşet” içinde bırakmıştı ki, onlar Ojen Pavloviç’le konuşurlarken, bazı hadiselere temas bile etmek istemiyorlardı. Hâlbuki onun, Aglaya’nın hatalarından tamamıyla haberdar olduğunu biliyorlardı. Lizaveta Prokofyevna Rusya’ya dönmek için can atıyordu; yine Ojen Pavloviç’in mektubuna göre, yabancı memleketlerde gördüğü şeyi eleştiriyormuş. Muhatabına “hiçbir yerde ekmek pişirmesini bilmiyorlar; kışın karanlık köşelerdeki fareler gibi donuyorlar. Hiç olmazsa burada, bu zavallı adam için gerçek bir Rus gibi ayıplayabildi mi, diyerek heyecanla kendisini hiç tanımayan prensi gösteriyormuş.

Ojen Pavloviç ile vedalaşırken de şöyle dedi: “Gevezelik yeterli, aklı başında olanı dinlemek sırası geldi artık. Bütün bunlar, bütün yabancı memleketleriniz, bütün şu meşhur Avrupa’nız fiyakadan ibaret… Bizler de Avrupa’da, sadece fiyakalıyız… Söylediklerimi hatırlayın… Hoş siz de göreceksiniz ya…”

SON